<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de" xml:id="limesblatt-bd8">
<teiHeader><fileDesc>
<titleStmt><title>Limesblatt — Mitteilungen der Streckenkommissare bei der Reichs-Limeskommission. Bd. 8 (1903)</title>
<respStmt><resp>Diplomatische OCR-Edition</resp><name>Manuel Sassmann</name></respStmt></titleStmt>
<publicationStmt><publisher>limesblatt-edition</publisher>
<availability status="restricted"><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Editionstext &amp; Register: CC BY 4.0.</licence>
<p>Seitenbilder (IIIF) &#169; Universit&#228;tsbibliothek Heidelberg, <ref target="http://rightsstatements.org/vocab/InC/1.0/">In Copyright</ref> &#8212; nur verlinkt, nicht nachgenutzt.</p></availability></publicationStmt>
<sourceDesc><bibl>Reichs-Limeskommission (Hrsg.), <title>Limesblatt</title>, Bd. 8 (1903). Trier: Lintz.
<ref type="digitisate" target="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/limesblatt1903">UB Heidelberg</ref>;
<ref type="iiif-manifest" target="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/iiif/limesblatt1903/manifest">IIIF-Manifest</ref></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p>Diplomatische, unkorrigierte Wiedergabe der Fraktur-OCR (ALTO, UB Heidelberg), spaltentreu aus der ALTO-Geometrie rekonstruiert. Eine <gi>surface</gi> je IIIF-Kachel (Blatt) mit <gi>zone</gi> je Spalte; im Text ein <gi>pb</gi> je <emph>Druckseite</emph> (linke Spalte = ungerade, rechte = gerade) und ein <gi>cb</gi> je Spalte. Die Druckseitenzahl (<att>n</att>) stammt aus dem Kolumnentitel (<att>type</att>="head"), sonst aus Odd/Even-Inferenz (<att>type</att>="inferred") bzw. dem Blatt-Token (<att>type</att>="token"). Heuristisch erkannte Eigennamen tragen <att>cert</att>="low" und verweisen auf die Register.</p></editorialDecl></encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
<surface xml:id="f_937" n="937"><graphic url="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/iiif/2/limesblatt1903%3A937.jpg/full/max/0/default.jpg"/></surface>
<surface xml:id="f_939" n="939" lrx="1641" lry="2590"><graphic url="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/iiif/2/limesblatt1903%3A939.jpg/full/max/0/default.jpg"/><zone xml:id="z_939_a" ulx="139" uly="156" lrx="835" lry="2497" rendition="column"/><zone xml:id="z_939_b" ulx="868" uly="156" lrx="1563" lry="2497" rendition="column"/></surface>
<surface xml:id="f_941" n="941" lrx="1627" lry="2561"><graphic url="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/iiif/2/limesblatt1903%3A941.jpg/full/max/0/default.jpg"/><zone xml:id="z_941_a" ulx="99" uly="118" lrx="792" lry="2467" rendition="column"/><zone xml:id="z_941_b" ulx="804" uly="118" lrx="1519" lry="2470" rendition="column"/></surface>
<surface xml:id="f_943" n="943" lrx="1650" lry="2596"><graphic url="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/iiif/2/limesblatt1903%3A943.jpg/full/max/0/default.jpg"/><zone xml:id="z_943_a" ulx="48" uly="155" lrx="824" lry="2507" rendition="column"/><zone xml:id="z_943_b" ulx="824" uly="154" lrx="1557" lry="2506" rendition="column"/></surface>
<surface xml:id="f_945" n="945" lrx="1628" lry="2561"><graphic url="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/iiif/2/limesblatt1903%3A945.jpg/full/max/0/default.jpg"/><zone xml:id="z_945_a" ulx="83" uly="118" lrx="784" lry="2472" rendition="column"/><zone xml:id="z_945_b" ulx="799" uly="117" lrx="1585" lry="2465" rendition="column"/></surface>
<surface xml:id="f_947" n="947" lrx="1665" lry="2605"><graphic url="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/iiif/2/limesblatt1903%3A947.jpg/full/max/0/default.jpg"/><zone xml:id="z_947_a" ulx="79" uly="62" lrx="803" lry="2488" rendition="column"/><zone xml:id="z_947_b" ulx="775" uly="56" lrx="1549" lry="2509" rendition="column"/></surface>
<surface xml:id="f_949" n="949" lrx="1628" lry="2561"><graphic url="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/iiif/2/limesblatt1903%3A949.jpg/full/max/0/default.jpg"/><zone xml:id="z_949_a" ulx="85" uly="110" lrx="781" lry="2460" rendition="column"/><zone xml:id="z_949_b" ulx="788" uly="110" lrx="1583" lry="2463" rendition="column"/></surface>
<surface xml:id="f_951" n="951" lrx="1641" lry="2590"><graphic url="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/iiif/2/limesblatt1903%3A951.jpg/full/max/0/default.jpg"/><zone xml:id="z_951_a" ulx="104" uly="118" lrx="800" lry="2462" rendition="column"/><zone xml:id="z_951_b" ulx="836" uly="117" lrx="1533" lry="2455" rendition="column"/></surface>
<surface xml:id="f_953" n="953" lrx="1628" lry="2561"><graphic url="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/iiif/2/limesblatt1903%3A953.jpg/full/max/0/default.jpg"/><zone xml:id="z_953_a" ulx="88" uly="114" lrx="808" lry="2463" rendition="column"/><zone xml:id="z_953_b" ulx="796" uly="114" lrx="1593" lry="2465" rendition="column"/></surface>
<surface xml:id="f_955" n="955" lrx="1641" lry="2590"><graphic url="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/iiif/2/limesblatt1903%3A955.jpg/full/max/0/default.jpg"/><zone xml:id="z_955_a" ulx="104" uly="134" lrx="796" lry="2480" rendition="column"/><zone xml:id="z_955_b" ulx="810" uly="132" lrx="1530" lry="2478" rendition="column"/></surface>
<surface xml:id="f_957" n="957" lrx="1628" lry="2561"><graphic url="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/iiif/2/limesblatt1903%3A957.jpg/full/max/0/default.jpg"/><zone xml:id="z_957_a" ulx="92" uly="124" lrx="784" lry="2470" rendition="column"/><zone xml:id="z_957_b" ulx="824" uly="124" lrx="1512" lry="2467" rendition="column"/></surface>
<surface xml:id="f_959" n="959" lrx="1641" lry="2575"><graphic url="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/iiif/2/limesblatt1903%3A959.jpg/full/max/0/default.jpg"/><zone xml:id="z_959_a" ulx="108" uly="129" lrx="1348" lry="2472" rendition="column"/><zone xml:id="z_959_b" ulx="820" uly="130" lrx="1534" lry="2472" rendition="column"/></surface>
<surface xml:id="f_961" n="961" lrx="1614" lry="2561"><graphic url="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/iiif/2/limesblatt1903%3A961.jpg/full/max/0/default.jpg"/><zone xml:id="z_961_a" ulx="94" uly="136" lrx="784" lry="2489" rendition="column"/><zone xml:id="z_961_b" ulx="797" uly="136" lrx="1510" lry="2489" rendition="column"/></surface>
<surface xml:id="f_963" n="963" lrx="1641" lry="2575"><graphic url="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/iiif/2/limesblatt1903%3A963.jpg/full/max/0/default.jpg"/><zone xml:id="z_963_a" ulx="110" uly="140" lrx="816" lry="2488" rendition="column"/><zone xml:id="z_963_b" ulx="620" uly="1162" lrx="1032" lry="1948" rendition="column"/><zone xml:id="z_963_c" ulx="844" uly="140" lrx="1552" lry="2488" rendition="column"/></surface>
<surface xml:id="f_965" n="965" lrx="1623" lry="2566"><graphic url="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/iiif/2/limesblatt1903%3A965.jpg/full/max/0/default.jpg"/><zone xml:id="z_965_a" ulx="101" uly="143" lrx="805" lry="2499" rendition="column"/><zone xml:id="z_965_b" ulx="832" uly="142" lrx="1542" lry="2493" rendition="column"/></surface>
<surface xml:id="f_967" n="967" lrx="1648" lry="2607"><graphic url="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/iiif/2/limesblatt1903%3A967.jpg/full/max/0/default.jpg"/><zone xml:id="z_967_a" ulx="97" uly="912" lrx="1129" lry="2549" rendition="column"/><zone xml:id="z_967_b" ulx="829" uly="916" lrx="1529" lry="2489" rendition="column"/></surface>
</facsimile>
<text><body><div type="volume">
<pb n="937" facs="#f_937" xml:id="pb_937_a" type="token"/>
<p>LIMESBLATT.<lb/><persName ref="#p_karl_zangemeister" cert="high">Karl Zangemeister</persName> und <persName ref="#p_felix_hettner" cert="high">Felix Hettner</persName>.<lb/>Mitteilungen der Streckenkommissare bei der Reichslimeskommission. Kracheiut jährlich iu 5—6 Nrn. zum Preise von 3 Mark. Jat. LilllZ. Verlagsbuchhandlung und Buchdruckerei in <placeName ref="#plcN_trier" cert="medium">Trier</placeName>. Nr. 35. Ausgegeben am 27. Mai Ulli:].<lb/>Seit dem Erscheinen der letzten Nummer des Limesblattes hat unsere Arbeitsgenossenschaft zwei schmerzliche Verluste erlitten. Am 8. Juni 1902 starb der Vorsitzende des geschäftsführenden Ausschusses der Reichs-Limes-Kommission Geh. Hofrat, Professor Dr. <persName ref="#p_karl_zangemeister" cert="high">Karl Zangemeister</persName>, und am 12. Oktober der archäologische Dirigent Museumsdirektor, Professor Dr. <persName ref="#p_felix_hettner" cert="high">Felix Hettner</persName>. Beide Männer waren auf dem Gebiet, auf dem der Limeskommission im Jahre 1892 ihr besonderes Arbeitsfeld angewiesen wurde, seit langem als Meister der Forschung bekannt und bewährt. Ihr Eintreten sicherte der Kommission von vornherein den Erfolg. Mit der wissenschaftlichen Förderung des Ganzen übernahm <persName ref="#p_karl_zangemeister" cert="high">Zangemeister</persName> die geschäftliche Leitung des Unternehmens und hat Beides mit unermüdlichem Eifer und mit uneigennütziger Hingabe bis zu seinem Tode durchgeführt. <persName ref="#p_felix_hettner" cert="high">Hettner</persName> aber verband mit der Organisation der Arbeit im Gelände die Vermittelung des lebendigen Austauschest der Beobachtungen und Erfahrungen und hat nicht allein den festen Grund zur wissenschaftlichen Bearbeitung der Ergebnisse gelegt, sondern einen grossen Teil davon auch selbst zum Abschluss gebracht. <persName ref="#p_karl_zangemeister" cert="high">Zangemeister</persName> und <persName ref="#p_felix_hettner" cert="high">Hettner</persName> haben im besten Sinne belehrend und anregend auf alle Mitarbeiter gewirkt und in weiten Kreisen das Interesse für die Sache der heimischen Altertumsforschung geweckt. Und wenn in deren Gesamtbetrieb mit der Thätigkeit der Limeskommission, wie wir hoffen, eine neue Epoche eingeleitet worden ist, so wird man sie gern zu den Führern zählen, die uns die neuen Bahnen gewiesen haben. Ein besonderes Verdienst hat <persName ref="#p_felix_hettner" cert="high">Hettner</persName> sich durch die Herausgabe dieser Zeitschrift erworben. Da ihr Zweck erfüllt war, wollte er das Erseheinen einstellen. Das vorliegende, noch von ihm selbst vorbereitete Heft sollte den Abschluss bilden. Wir aber müssen es jetzt mit dem Zeichen der Trauer hinausgehen lassen und können nur noch das letzte Blatt in dem Tagebuch unserer gemeinsamen Arbeit benutzen, um Zeugnis von unserer Verehrung und Dankbarkeit für die beiden Männer abzulegen, die von Anbeginn an der Spitze unseres Unternehmens gestanden haben.</p>
<pb n="939" facs="#f_939" xml:id="pb_939_a" type="head"/>
<cb n="a" facs="#z_939_a"/>
<p>206. Die „Bürg" bei <placeName ref="#plcN_irnsing" cert="medium">Irnsing</placeName> an der <placeName ref="#plcN_donau" cert="medium">Donau</placeName>.</p><p> Wie aus dem diesbezüglichen Artikel des leider zu früh geschiedenen Professors Dr. <persName ref="#p_karl_zangemeister" cert="high">Zangemeister</persName> — Limesblatt Nr. 16 Sp. 451 ff. — hervorgeht, beschloss die drei Mitglieder der zur Untersuchung der Limeskommission den in Rede stehenden Befestigungsrest, um ihn im Hinblick auf das durch ausdrückliche Besprechung am Ort und Stelle hinsichtlich dieses in Anbetracht seiner Lage an der <placeName ref="#plcN_donau" cert="medium">Donau</placeName> während der römischen Okkupation in zu wichtigen Übergangsstellen zählenden Punktes, die Frage zu beantworten, „ob die Bürg . . . römischen Ursprungs ist oder nicht". Dabei gelangte der bezeichnete Ausschuss zur Ansicht, diese Frage „scheint noch nicht mit Sicherheit gelöst zu sein". Professor <persName ref="#p_karl_zangemeister" cert="high">Zangemeister</persName> brachte diesen in Limesblatt zur Kenntnis, was zunächst eine Entgegnung der Streckenkommissars — Limesblatt Nr. 18 Sp. 519 — zur Folge hatte, auf die hin der Ausschuss eine weitere Untersuchung der „Bürg" ins Auge fasste. Dringlichere Grabungen verhinderten jedoch die alsbaldige Inangriffnahme der beabsichtigten Arbeiten in der Bürg, und so kam das Jahr 1903 heran, ehe die nötigen Mittel für bezeichneten Zweck bereit gestellt und die bezüglichen Arbeiten begonnen wurden, die der Berichterstatter übernahm.</p><p> Es ist das ganze innere Areal der Befestigungsanlage mittels eingehend mit dem Spaten untersucht, die Umfassungsmauer wiederholt an mehreren Stellen und ein bereits früher vom Streckenkommissar konstatiertes Trockenmauerwerk an nordöstlichen Saume der Anhöhe, worauf die Bürg liegt, in einer ganzen Ausdehnung blossgelegt worden.</p><p> Im Allgemeinen stimmen die Resultate dieser jüngsten Nachgrabungen mit jenen überein, welche der Streckenkommissar einige Jahre vorher erzielt hatte.</p><p> Leider ergaben sich auch diessmal keinerlei Kleinfundstücke römischer Herkunft. Es wurden weder Münzen noch Terrasigra- oder Sigillata-Scherben gefunden, noch eine Leistenziegel oder</p>
<pb n="940" facs="#f_939" xml:id="pb_939_b" type="head"/>
<cb n="b" facs="#z_939_b"/>
<p>Heizröhren. Lediglich nur wieder eine grössere Anzahl Gefäss-Scherben jener Art, wie sie auch sonst von Streckenkommissar A. zu kennen, in der Menge erlosben werden auf den Bruchstück eines Steinbeiles grünlicher Härte mit sehr scharfer wohlerhaltener Schneide, einige kleine Feuersteinscherben und ein Artefakt (?) aus poröser Glas (?)-Masse, halbkugelförmiger Gestalt, welche noch näher untersucht werden muss.</p><p> Diese Gegenstände fanden sich in nordöstlichen Teil des grösseren Abschnittes der Befestigung innerhalb einiger durch deutlich begrenzter, oberflächlich wahrnehmbar gegen die Tiefe dunkler verlaufender, ziemlich dunkel gefärbter Bodenschichten, welche und von dort gestandenen Marken-Hütten (cf. v. <persName ref="#p_karl_august_von_cohausen" cert="high">Cohausen</persName>, Wegweiser durch das alte und Neuen f. d. Altert. im <placeName ref="#plcN_rheinland" cert="low">Rheinlande</placeName>", <placeName ref="#plcN_wiesbaden" cert="medium">Wiesbaden</placeName> 1891, S. 7) herrühren mögen.</p><p> Es erscheint nun allerdings sehr auffällig, dass sich trotz der förmlich netzartig über das ganze Areal, ein wie das andere mal sorgfältigst angestellten Nachgrabungen in der Bürg fast immer für römisch erblicktem Schanze auch nicht die geringste Spur römischen Kleingegenstände, von grösseren Objekten ganz abgesehen, vorfand und somit nur das bisher in bei dem nahe gegenüber liegenden Kastell südlich von <placeName ref="#pl_kastell_eining" cert="high">Eining</placeName> überall auf zahlreiche und auf der Oberfläche die Trockenmauer Überreste römischer Herkunft stösst.</p><p> Aber von der gewöhnlichen Kastalform abweichende Umständige verbietet es zwar nicht, diese Befestigungsanlage den Römern zuzuschreiben, die Bürg steht in dieser Beziehung nicht allein, aus die Umrisse der Kastelle bei <placeName ref="#pl_kastell_osterburken" cert="high">Osterburken</placeName>, <placeName ref="#plcN_waldmossingen" cert="medium">Waldmössingen</placeName>, <placeName ref="#plcN_neckarburken" cert="medium">Neckarburken</placeName> und das Erdkastell bei <placeName ref="#plcN_hofheim" cert="medium">Hofheim</placeName> belegen, aber der gänzliche Mangel von Fundgegenständen römischer Herkunft berechtigte auch ebenso die Streckenkommissar zu dem vor mehr als 10 Jahren versuchtweise vor Konditionalsatz „so man nichts findet von den besonderen kennzeichnen Ziegeln und Heizröhren u. s. w., die als römischen anzusprechen römischen Anlagen zu Tag gefördert wurden, da dürfen</p>
<pb n="941" facs="#f_941" xml:id="pb_941_a" type="head"/>
<cb n="a" facs="#z_941_a"/>
<p>wir von „unzweifelhaft römischem<lb/> Bauwerk" nicht sprechen" '). Im vorliegenden<lb/> Fall muss ich jedoch noch anderen<lb/> Umständen Rechnung tragen, welche auch der<lb/> archäologische Dirigent in seinem Bericht<lb/> über die Thätigkeit der Reichs<lb/> -Limeskommission z. J. 1894 S. 15 im<lb/> Archäologischen Anzeiger durch den Satz „Wer<lb/> die Frage nach dem Erbauer der Mauer<lb/> lösen will, wird immer den Zweck der<lb/> Anlage im Auge haben müssen, der mit dem<lb/> Ubergang über die <placeName ref="#plcN_donau" cert="medium">Donau</placeName> im<lb/> Zusammenhang steht", angedeutet hat.</p><p> Den strategischen und taktischen<lb/> Grundsätzen entsprechend, mussten sich die<lb/> Römer den jederzeit unbehinderten<lb/> Uferwechsel zwischen <placeName ref="#plcN_irnsing" cert="medium">Irnsing</placeName> und <placeName ref="#pl_kastell_eining" cert="high">Eining</placeName> unter<lb/> allen Umständen in ähnlicher Weise, wie<lb/> dies heutigen Tages geschieht, durch<lb/> Anlage von Befestigungen auf beiden Ufern<lb/> sicher stellen. Diese Befestigungen mussten<lb/> so angelegt werden, dass man von ihren<lb/> Wällen hinweg die Übergangsstelle mit<lb/> den Geschützen — Katapulten oder<lb/> Bailisten — beschiessen d. h. bewerfen konnte,<lb/> welch Letzteres im vorliegenden Fall zutrifft.</p><p> Die fast 2 (bis 1,8) m dicke<lb/> Umfassungsmauer der Bürg spricht im<lb/> Allgemeinen dafür, dass wir es mit einer<lb/> permanenten Anlage zu thun haben. Die<lb/> sorgfältige Ausführung im Parament und<lb/> der sehr feste Kalkmörtel hier wie im<lb/> Gusskern bekunden, dass die Erbauer des<lb/> Werkes bereits vollkommen mit der bezügl.<lb/> Technik vertraut waren.</p><p> Weiter in die Details einzugehen ist<lb/> hier nicht beabsichtigt *), es muss das<lb/> vielmehr dem Herrn Streckenkommissär<lb/> überlassen bleiben, welcher diese Befestigung in<lb/> der Limespublikation veröffentlichen wird.</p><p> 1) K. <persName ref="#p_karl_popp" cert="medium">Popp</persName>, „Schutz- und Wehrbauten etc."<lb/> Bd XXVII der Verhandl. des histor. Vereins von<lb/> Xiederbayern und über „Wallburgen etc." im<lb/> Oberbayr. Archiv Bd. XLIX 8. 161 ff.</p><p> 2) Mein Bericht an die Limes - Kommission,<lb/> den icli bereits im Dezember 1901 nach<lb/> <placeName ref="#pl_heidelberg_in_romischer_zeit" cert="high">Heidelberg</placeName> übermittelt habe, ist mit Rücksicht auf den<lb/> engeren bayerischen Leserkreis viel eingehender<lb/> behandelt und mit Planen ausgestattet, für<lb/> Veröffentlichung an dieser Stelle zu voluminös, und<lb/> für die Publikation im Linieswerk seiner Form<lb/> nach nicht geeignet, derselbe wird in den<lb/> ,Beiträgen zur Anthropologie" XV, L Heft<lb/> veröffentlicht werden.</p>
<pb n="942" facs="#f_941" xml:id="pb_941_b" type="head"/>
<cb n="b" facs="#z_941_b"/>
<p>Ich aber komme in Erwägung der<lb/> besprochenen Umstände, sowie in<lb/> Berücksichtigung der strategischen Verhältnisse<lb/> zur Zeit der römischen Okkupation des<lb/> Landes zu nachstehenden Schlussfolgerungen.</p><p> Vorrömisch ist die „Bürg" auf keinen<lb/> Fall. Dagegen spricht insbesondere das<lb/> solide Mauerwerk in der Umfassung. Was<lb/> die innerhalb der Umwallung in Menge<lb/> aufgefundenen Gefäss-Scherben uralter Art<lb/> anbelangt, so sind dieselben im<lb/> vorliegenden Fall durchaus nicht massgebend für<lb/> eine frühere Datierung der<lb/> Befestigungsanlage. Diese Scherben, die<lb/> Feuersteinmesserchen und das Steinbeil bekunden<lb/> lediglich eine eventuell in praehistorischer<lb/> Zeit an dieser Stelle vorhanden gewesene<lb/> kleine, mehr friedliche Ansiedelung<lb/> entweder der Ureinwohner oder einer<lb/> nomadisierenden Horde.</p><p> Aber auch den Zeiten nach dem Abzug<lb/> der Römer dürfen wir dieses zweifellos<lb/> nur zur Deckung des linksufrigen Zugangs<lb/> zur Brückenstelle oder Fähre angelegte<lb/> Werk nicht zuschreiben. Keine Urkunde,<lb/> keine mündliche Überlieferung, keine Sage<lb/> rechtfertigte eine solche Annahme.</p><p> Ich muss vielmehr behaupten, dass schon<lb/> sehr bald nach definitiver Aufgabe der<lb/> transdanubischen Provinz, von der hier ja<lb/> allein nur die Rede sein kann, die Werke<lb/> der Römer Befestigungen und Strassen<lb/> —<lb/> — gänzlich verödet und in Vergessenheit<lb/> geraten und dieserhalb später auch nicht<lb/> mehr ausgenutzt worden sind, und bis über<lb/> das 7. Jahrhundert herrscht vollständiges<lb/> Dunkel über die strategischen Verhältnisse<lb/> der hier in Betracht kommenden Gegend.</p><p> Von dem sagenumwobenen Zug des<lb/> Burgunderkönigs Gundecar abgesehen,<lb/> welcher im Jahre 450 die <placeName ref="#plcN_donau" cert="medium">Donau</placeName>, wie aus dem<lb/> Nibelungenlied hervorgeht, bei <placeName ref="#plcN_pforing" cert="medium">Pföring</placeName><lb/> pas.<lb/> sierte, wo der „grimme Hagen den Fergen<lb/> erschlug", haben urkundlich nachweisbar<lb/> erst gegen Ende des 8. Jahrhunderts grössere<lb/> Ileeresmassen der Franken (die linke<lb/> Flügelkolonne) unter Carolus M. den Strom bei<lb/> demselben Orte überschritten. Von diesem<lb/> Zeitpunkt ab sind uns alle kriegerischen<lb/> Ereignisse und einschlägigen Vorkehrungen<lb/> am Donaustrom bekannt geworden;<lb/> niemals ist dabei von den Befestigungsaulagen</p>
<pb n="943" facs="#f_943" xml:id="pb_943_a" type="head"/>
<cb n="a" facs="#z_943_a"/>
<p>bei <placeName ref="#plcN_irsing" cert="low">Irsing</placeName> oder <placeName ref="#pl_kastell_eining" cert="high">Eining</placeName> die Rede, sonach<lb/> kann die „Bürg" auch keine mittelalterliche<lb/> Anlage sein, da es erübrigt nunmehr<lb/> dieselbe, wie das schon von jeher von<lb/> gelehrten und nicht gelehrten Forschern<lb/> geschah, als Römerkastell anzuerkennen.</p><p> Die Frage wie es dann kommt, dass in<lb/> demselben gar keine Fundstücke<lb/> unzweifelhaft römischer Herkunft erhoben wurden,<lb/> lässt sich vielleicht dahin beantworten, dass<lb/> dieses Kastell erst in den letzten Zeiten<lb/> der römischen Okkupation des Landes<lb/> nördlich der <placeName ref="#plcN_donau" cert="medium">Donau</placeName>, vielleicht in der Nähe<lb/> eines früher vorhandenen kleineren<lb/> Erdkastelles erbaut und von einer stärkeren<lb/> ständigen Besatzung niemals belegt war,<lb/> sondern nur von periodisch wechselnden<lb/> Wachtkommandos bezogen wurde, welche<lb/> eventuell die Besatzung von <placeName ref="#plcN_abusina" cert="medium">Abusina</placeName><lb/> abzustellen hatte. Ein solches Wachtkommando<lb/> fand seine Unterkunft in dem Blockhaus<lb/> oder in den Baracken, welchen das<lb/> Trockenmäuerchen zur Unterlage diente. Die<lb/> Mannschaften führten selbstverständlich nur das<lb/> dringendst Notwendige mit sich und konnten<lb/> also auch nichts verlieren.</p><p> Wie weit diese Konjektur, wie überhaupt<lb/> die weiter vorne ausgesprochenen Ansichten<lb/> Beifall verdienen, überlasse ich Anderen<lb/> zu verlautbaren; der Zweck meines<lb/> Berichtes ist nicht der, gegenteilige Ansichten<lb/> absolut zurückzuweisen, ich betone<lb/> vielmehr, dass es im vorliegenden Falle nicht<lb/> hoch genug bewertet werden kann, die<lb/> Stimmen, resp. Meinungen aller<lb/> einschlägigen Autoritäten zu vernehmen.</p><p> <placeName ref="#plcN_munchen" cert="medium">München</placeName>. <persName ref="#p_karl_popp" cert="medium">Karl Popp</persName>, G. M. a. D.</p><p> 207. <placeName ref="#plcN_nassenfels" cert="medium">Nassenfels</placeName> und <placeName ref="#plcN_geimersheim" cert="low">Geimersheim</placeName>. In<lb/> <placeName ref="#plcN_nassenfels" cert="medium">Nassenfels</placeName> haben die Ausgrabungen des H. Prof.<lb/> <persName ref="#psnN_englert" cert="low">Englert</persName> in <placeName ref="#plcN_eichstatt" cert="medium">Eichstätt</placeName> (siehe Sammelbl. des<lb/> hist. Ver. Eichst. 1896, 1897 und 1898)<lb/> zwar nicht das gesuchte Steinkastell<lb/> ergeben, aber doch die Frage nach dem<lb/> dortigen Kastell der Lösung nahe gebracht.<lb/> Bei Untersuchung des Übergangs der Strasse<lb/> <placeName ref="#plcN_stepberg" cert="medium">Stepberg</placeName>–<placeName ref="#plcN_pfunz" cert="medium">Pfünz</placeName> über das <placeName ref="#plcN_schuttertal" cert="low">Schutterthal</placeName> bei<lb/> <placeName ref="#plcN_nassenfels" cert="medium">Nassenfels</placeName> stellte es sich heraus, dass diese,<lb/> nachdem sie der <placeName ref="#plcN_schutter" cert="medium">Schutter</placeName> 500 m westlich<lb/> von <placeName ref="#plcN_nassenfels" cert="medium">Nassenfels</placeName> überschritten, am<lb/> Westrande des Dorfes ein Knie bildet, an dem<lb/> noch zwei Strassen abzweigen, eine nach</p>
<pb n="944" facs="#f_943" xml:id="pb_943_b" type="head"/>
<cb n="b" facs="#z_943_b"/>
<p>einem zweiten südlich des Ortes gelegenen<lb/> gepflasterten Schutterübergang, die andere<lb/> gegen das südliche Ende des sog.<lb/> Schanzgrabens hin. Die Auffindung dieses<lb/> Strassenknotens in der Nähe des Schanzgrabens<lb/> gab Veranlassung, dieses etwas genauer<lb/> anzusehen. Er besteht aus einem hohen<lb/> Wall mit vorliegendem breiten Graben, der<lb/> in einer Länge von 130 m die Nordseite<lb/> des Dorfes begrenzt, an der Nordostecke<lb/> im Bogen umbiegt und rechtwinklig zu dem<lb/> nördlichen Teil sich 80 m nach Süden<lb/> fortsetzt. Parallel zu dem letzteren Stücke<lb/> läuft im östlichen Teil des Dorfes in einer<lb/> Entfernung von c. 160 m eine tief<lb/> eingeschnittene Gasse herab, welche sich als<lb/> der Graben der Ostfront der Verschanzung<lb/> darstellt. Die Südseite ist ebenso wie die<lb/> südliche Hälfte der Westseite vollständig<lb/> eingeebnet und überbaut. Diese<lb/> Verschanzung nun wurde bisher für mittelalterlich<lb/> angesehen. Dagegen spricht vor allem der<lb/> Umstand, dass die Kirche ausserhalb der<lb/> Befestigung steht. Man findet fast immer<lb/> Kirche und Kirchhof allein umwallt, ohne<lb/> dass das Dorf einbezogen ist, aber es ist<lb/> undenkbar, dass man das Dorf befestigte<lb/> und die Kirche draussen liess. Diese ist<lb/> auch nicht etwa früher drinnen gestanden<lb/> und später hinaus verlegt worden. Ferner<lb/> traf H. Prof. <persName ref="#psnN_englert" cert="low">Englert</persName> beim Durchschneiden<lb/> des Walls keine Spur von römischen Resten<lb/> an, weder im Wallkörper noch unter ihm<lb/> auf dem gewachsenen Boden, während<lb/> solche innerhalb und ausserhalb des Walles<lb/> in Menge gefunden werden. Der Wall<lb/> könnte also nur nachrömisch sein, wenn<lb/> man annähme, dass er und der Graben<lb/> mitten in der römischen Ansiedlung<lb/> zufällig gerade auf einer von römischen<lb/> Kulturresten freien Stelle errichtet worden wäre.<lb/> Wir werden somit in dieser von der<lb/> gewöhnlichen römischen Form durchaus nicht<lb/> abweichenden Anlage den Überrest eines<lb/> römischen Erdkastells sehen dürfen.</p><p> Die Strasse <placeName ref="#plcN_stepberg" cert="medium">Stepberg</placeName>–<placeName ref="#plcN_pfunz" cert="medium">Pfünz</placeName> hält nicht<lb/> die gerade Linie zwischen diesen beiden<lb/> Punkten ein, sondern weicht von ihr um<lb/> 4 km gegen Südosten ab, um <placeName ref="#plcN_nassenfels" cert="medium">Nassenfels</placeName><lb/> zu berühren, wodurch sie um mehr als<lb/> 2 km sich verlängert. Um der römischen<lb/> Niederlassung willen, die zur Zeit der Er-</p>
<pb n="945" facs="#f_945" xml:id="pb_945_a" type="head"/>
<cb n="a" facs="#z_945_a"/>
<p>bauung hatte, in dem sich noch keine<lb/> Bedeutung hatte, ist das gewiss nicht der<lb/> Fall gewesen, sondern des Kastells wegen, das<lb/> somit noch militärische Bedeutung gehabt<lb/> haben muss. Die Strasse berührt das Kastell<lb/> an der Westseite; vor an der Biegung, die<lb/> sie hier macht, die beiden von H. Prof.<lb/> <persName ref="#psnN_englert" cert="low">Englert</persName> entdeckten Strassen wege, muss<lb/> das Kastell ein Thor besessen haben,<lb/> durch das die eine hineinführte, während<lb/> die andere zu dem Schutterübergang<lb/> südlich des Kastells geht. Auch die zweite<lb/> Strasse direkt zur Südfronte des Kastells<lb/> führt; damit würde es eine übergeneZ<lb/> bindung nach rückwärts über <placeName ref="#plcN_unterstall" cert="low">Unterstall</placeName><lb/> zur <placeName ref="#plcN_donau" cert="medium">Donau</placeName> erhalten, die jedenfalls über<lb/> das in den Strasse<lb/> Stopperg–Strassenfels–<placeName ref="#plcN_pfunz" cert="medium">Pfünz</placeName>. Die spätere römische vicus<lb/> erstreckte sich, wie die Ausgrabungen<lb/> erstgaben, gegen Osten und Westen<lb/> über das Erdwerk hinaus. Ob also schon<lb/> zur römischen Zeit zum Teil eingebaut<lb/> war, ist nicht festgestellt. Um nach<lb/> Spuren der älteren Besiedlung zu suchen,<lb/> wurde im Nov. 1901 auf einem freien Platze<lb/> im Innern des Kastells gegraben. Auf dem<lb/> Stiche des Nordwerckte eines Hügelchens,<lb/> besteshend in 2 im roetten Winkel<lb/> zusammenstossenden Gräben von 10 und 13,5 m<lb/> Länge, die 65—70 cm breit und 30 cm tief<lb/> ausgehoben waren, jedenfalls aber<lb/> sind die innern des Kastells gegraben. Im<lb/> Graben des Nordseite eines Erdkastels<lb/> parallel. Der nördliche Graben enthielt in<lb/> Abständen von c. 4 m etwa 70 cm tiefe<lb/> quadratische Löcher zur Aufnahme von<lb/> Holzsäulen, er verlauft nach Osten hin<lb/> unter die Dorfgasse, in welcher mittels<lb/> der Untersuchung fortgesetzt und die Lage<lb/> des Bauses festgestellt werden kann. Im<lb/> Graben der Westseite, von welchem ein<lb/> 4 m langes Stück eines darüber führenden<lb/> Weges halber nicht aufgegraben werden<lb/> konnte, fand sich nur ein Holzkohle; der<lb/> südliche Teil des Bauses lag unter den<lb/> Gebäuden eines Bauernhofes. Unter der<lb/> Voraussetzung, dass das Kastell an der<lb/> Front gegen Norden liegt, nimmt der<lb/> Holzbau gegen die Stelle des Prätoriums ein,<lb/> das in der Westfront des Kastells<lb/> eintretende Strasse muss in ihrer Fortsetzung<lb/> als Prinzipalstrasse seiner Nordseite ent-</p>
<pb n="946" facs="#f_945" xml:id="pb_945_b" type="inferred"/>
<cb n="b" facs="#z_945_b"/>
<p>lang gefunden hat. Von der Zerstörung durch<lb/> Brand fand man keine Spur, das Holzwerk<lb/> des Baues scheint vielmehr schon zu<lb/> römischer Zeit wieder herausgenommen und,<lb/> wie ein Stück Graben eingefüllt worden zu sein,<lb/> sei eine Aufgrabung unter <persName ref="#psnN_hadrian" cert="low">Hadrian</persName> mit<lb/> hineingehen kann. Denn im Innern des Baues<lb/> fand man eine 15—20 cm dicke Schicht von<lb/> Lehmstacken mit Abdrücken von<lb/> Flechtwerk, die teilweise über die<lb/> ausgefüllten Graben in sie erstreckte, in dessen<lb/> Tiefe aber keine vorkam. Die Aufstellung<lb/> des Grabens hier ausgebreitet, waren sorgfältig<lb/> verebnet und zu einer festen Masse<lb/> zusammengedrückt, als ob der Platz nachher<lb/> als Weg benutzt worden wäre. Auf der<lb/> Lehmstacken aber lagen 2 Kupfermünzen<lb/> von <persName ref="#psnN_antoninus_pius" cert="low">Antoninus Pius</persName> und <persName ref="#psnN_marcus" cert="low">Marcus</persName> <persName ref="#psnN_marcus_aurelius" cert="low">Aurelius</persName>.<lb/> In <placeName ref="#plcN_geimersheim" cert="low">Geimersheim</placeName> wird ein<lb/> römisches Kastell vermutet, aber durch<lb/> keine Funde erwiesen (vgl. Arch. Anz. 1896<lb/> S. 186). Der Ort ist mit Wall und Graben<lb/> umgeben, die ein etwa unregelmässiges<lb/> Viereck von 480 : 525 m Seitenlänge sind.<lb/> Aus welcher Zeit diese Befestigung stammt,<lb/> ist gänzlich unbekannt, sie dürfte dem<lb/> frühesten Mittelalter angehören. Aus<lb/> Südende der Westseite fällt ein um 30 m<lb/> vorspringender etwa 100 m langer Abschnitt mit<lb/> 2 wohlabgerundeten Ecken auf, dessen Wall<lb/> und Graben sorgfältiger ausgeführt<lb/> erscheinen, als die übrigen Teile der Befestigung.<lb/> Bei einer im Jahre 1902 vorgenommenen<lb/> vorläufigen Untersuchung gelang es<lb/> nachzuweisen, dass der vorspringende<lb/> Grabenabschnitt sich nach rückwärts in das Innere<lb/> fortsetzte, so dass hier ein älteres<lb/> Erdwerck vorzuliegen scheint, durch die<lb/> Herstellung der grossen Umwallung ein<lb/> Teil noch erhalten war und mit einbezogen<lb/> wurde. Ob es ein römisches Kastell war,<lb/> bleibt noch zu untersuchen; die<lb/> Strassenzüge erscheinen ähnlich wie die in der<lb/> Verbindung gegen Osten nach <placeName ref="#plcN_kosching" cert="medium">Kösching</placeName>,<lb/> gegen Westen nach <placeName ref="#plcN_nassenfels" cert="medium">Nassenfels</placeName> und gegen<lb/> Süden gegen <placeName ref="#plcN_gerolfing" cert="low">Gerolfing</placeName> zur <placeName ref="#plcN_donau" cert="medium">Donau</placeName>.<lb/> Fr. <persName ref="#psnN_winkelmann_fr" cert="medium">Winkelmann</persName>.</p><p> Konstruktion und Zweck des<lb/> Limeswalles. Die Frage, ob an der oder dem<lb/> Limeswall ein besonderes Hindernis zu</p>
<pb n="947" facs="#f_947" xml:id="pb_947_a" type="inferred"/>
<cb n="a" facs="#z_947_a"/>
<p>verglichenem Holz- oder Flechtwerk oder<lb/> irgend eine andere Verstärkung angebracht<lb/> war, hat die Limesforscher an allen Zeiten<lb/> beschäftigt (vgl. z. B. <persName ref="#p_karl_august_von_cohausen" cert="high">von Cohausen</persName> S. 334),<lb/> und bei den Untersuchungen der<lb/> Reichskommission ist darauf von Anfang an<lb/> ebenfalls in der Regel geachtet worden. Bei<lb/> unserer Arbeiten im Jahre 1898, Archäol.<lb/> Anzeiger 1899 S. 78, ist es festgestellt, dass<lb/> das Ergebnis der bezüglichen<lb/> Nachforschungen überall absolut negativ<lb/> gewesen sei, und daraus geschlossen, es müsse<lb/> nunmehr als feststehend angesehen werden,<lb/> dass an Graben oder Wall keinerlei<lb/> Vorrichtungen bestanden haben, um das<lb/> Überschreiten der Grenze zu erschweren oder<lb/> zu verhindern.</p><p> Anknüpfend an diese Bemerkungen hat<lb/> Herr Museumsdirektor Dr. <persName ref="#p_carl_schuchhardt" cert="high">Schuchhardt</persName> in<lb/> <placeName ref="#plcN_hannover" cert="medium">Hannover</placeName> bei Behandlung der römischen<lb/> Befestigungen auf dem <placeName ref="#plcN_annaberg" cert="low">Annaberge</placeName> bei<lb/> <placeName ref="#plcN_haltern" cert="medium">Haltern</placeName> in den Mitteilungen der<lb/> Altertums-Kommission für <placeName ref="#plcN_westfalen" cert="low">Westfalen</placeName> II 1901<lb/> S. 185 f. mit grosser Entschiedenheit eine<lb/> abweichende Ansicht vertreten.</p><p> Da es sich um eine Frage von grosser<lb/> allgemeiner Bedeutung handelt, so habe<lb/> ich an Herrn <persName ref="#p_carl_schuchhardt" cert="high">Schuchhardt</persName>, der zu unseren<lb/> bewährtesten Mitarbeitern auf dem Gebiete<lb/> der römisch-germanischen Forschung gehört,<lb/> mit der Bitte mich gewendet, die<lb/> unangezeichneten Beobachter still, an deren Pression<lb/> berichtet, doch selbst einmal einen Versuch<lb/> zur Lösung des Problems mit Hacke und<lb/> Spaten zu unternehmen. Ich bezeichnete<lb/> ihm dazu eine Anzahl Stellen, wo der<lb/> Wall seit der Römerzeit unberührt und<lb/> berührt erhalten ist, und die Mittel für<lb/> die Ausführung der Untersuchung wurden<lb/> vom geschäftsführenden Ausschuss der<lb/> Kommission bewilligt.</p><p> Herr <persName ref="#p_carl_schuchhardt" cert="high">Schuchhardt</persName> ist mit grösster<lb/> Bereitwilligkeit auf unser Anerbieten<lb/> eingegangen. Es ist eine Stelle im Pohler<lb/> Gemeindewald „Am Landgraben" zwischen<lb/> <placeName ref="#plcN_pohl" cert="medium">Pohl</placeName> und <placeName ref="#plcN_hunzel" cert="medium">Hunzel</placeName> (südlich von <placeName ref="#plcN_ems" cert="medium">Ems</placeName>)<lb/> ausgewählt worden, und das Ergebnis seiner<lb/> Untersuchung hat uns Herr <persName ref="#p_carl_schuchhardt" cert="high">Schuchhardt</persName><lb/> im folgenden Bericht erstattet.</p><p> „Auf Ersuchen von Herrn Prof. <persName ref="#p_ernst_fabricius" cert="high">Fabricius</persName><lb/> habe ich am 30. Mai 1902 zusammen mit</p>
<pb n="948" facs="#f_947" xml:id="pb_947_b" type="inferred"/>
<cb n="b" facs="#z_947_b"/>
<p>E. <persName ref="#p_emil_ritterling" cert="high">Ritterling</persName> und am folgenden Tage allein<lb/> den Limeswall an verschiedenen Stellen zur<lb/> Konstruktion im Pohler Wäldchen<lb/> zwischen <placeName ref="#plcN_hunzel" cert="medium">Hunzel</placeName> und <placeName ref="#plcN_pohl" cert="medium">Pohl</placeName> untersucht.</p><p> Vorarbeiter war <persName ref="#psnN_m_trautmann" cert="low">M. Trautmann</persName>.</p><p> Es wurden im Ganzen 4 Querschnitte<lb/> gemacht, immer etwa von einem<lb/> Grabenrande bis über die Wallkrone hinaus und<lb/> den gewachsenen Boden entlang. Ihre<lb/> Entfernungen von der Schneise, welche die<lb/> Grenze zwischen dem Hunzeler und dem<lb/> Pohler Holzbesitze bildet, waren I 63,30 m,<lb/> II 101,55 m, III 171,55 m, IV 234 m.</p><p> In allen Schnitten zeigte sich, dass<lb/> Holzkohle durch den ganzen Wall hindurch<lb/> vorkommt, in ganzen Nestern auf dem<lb/> alten Humus oder auch höher hinauf. Dies<lb/> Vorkommen wird sich daraus erklären,<lb/> dass der Boden, der das Material für den<lb/> Wall geliefert hat, dicht hinter der älteren<lb/> Palisade durch Wachtfeuer oder auch durch<lb/> gelegentliches Abbrennen der Palisade<lb/> selbst vielfach mit Kohle bedeckt war.</p><p> In allen Schnitten zeigte ferner der<lb/> gewachsene Boden unter dem vorderen Rand<lb/> der Wallhöhe oder etwas weiter zurück<lb/> Eintiefungen, die zuweilen (in I und II)<lb/> als unregelmässige in der Wallrichtung<lb/> verlaufende Mulden erschienen. In den<lb/> Schnitten I, II, IV waren diese<lb/> Eintiefungen aber niemals die Form von<lb/> Pfostenlöchern, sondern erschienen oben durch<lb/> Baumwurzeln hervorgerufen; auch fand sich bei<lb/> diesen drei Schnitten keine Spur von<lb/> Holzkohle und Branderde in den Eintiefungen.<lb/> In Schnitt III dagegen fand sich am 1 m<lb/> vom innern Grabenrande — verstehe sich<lb/> auf dem gewachsenen Boden — entfernt<lb/> ein regelmässiges Gräbchen von 0,45 oberer<lb/> und etwas weniger unterer Breite und<lb/> 0,25 m Tiefe, auf dessen Sohle grössere<lb/> und kleinere Pfostenlöcher durchschnittlich<lb/> 1 m von einander entfernt, von 0,30—0,35<lb/> tiefer gingen. Diese Pfostenlöcher hatten<lb/> eine starke Einfüllung von Holzkohle und<lb/> gebrannter Erde. Die Hölzer waren also<lb/> in ihnen verbrannt und hatten dabei den<lb/> umgebenden Lehn rot gefärbt. Weitere<lb/> Holzkohlenreste fanden sich über den<lb/> Gräbchen nur bis zur Höhe von 0,30, also<lb/> auf der römischen Oberfläche und<lb/> breiteten sich auf dieser hingegen etwas aus.</p>
<pb n="949" facs="#f_949" xml:id="pb_949_a" type="head"/>
<cb n="a" facs="#z_949_a"/>
<p>Das war schon ein Zeichen, dass das<lb/> Holzwerk, das in den Gräben gestanden<lb/> hatte, vor Anlage des Walles zu Grunde<lb/> gegangen war. Bei der weiteren<lb/> Verfolgung der Spur ergab sich, dass sie nach<lb/> 3,40 m weit fragmentaristen Verlaufe im Walle<lb/> rechtwinklig nach rechts — nach dem<lb/> Graben zu — umbog: sie hat also durchaus<lb/> mit dem Walle in der That nichts zu thun, sondern<lb/> stammt von einem Bau, der schon vor<lb/> Anlage des Walles untergeort ist.</p><p> Wie der Wall selbst konstruiert<lb/> gewesen ist, dafür bot sich kein bestimmter<lb/> Anhalt. Ich möchte aus den geringen<lb/> unregelmässigen Vertiefungen, die unter<lb/> ihm laufen, kaum schliessen, dass etwa<lb/> ein unregelmässiges Holzwerk — Gebäck —,<lb/> schwach in den gewachsenen Boden<lb/> eingesetzt, der oberen Wallfläche das Stirn<lb/> gegeben hätte; Untersuchungen an weiteren<lb/> Stellen werden über diese Möglichkeit<lb/> rasch entscheiden. Ausserdem habe ich<lb/> in Betracht, ob wir nicht angenommen,<lb/> eine Brustwehr in Gestalt eines<lb/> Flechtwerkzeuges oder einer lebendigen oder<lb/> toten Hecke nur in der Wallschüttung<lb/> eingesetzt war. C. <persName ref="#p_carl_schuchhardt" cert="high">Schuchhardt</persName>.</p><p> <placeName ref="#plcN_hannover" cert="medium">Hannover</placeName>, 5. Juni 1902.²</p><p> Hat also auch diese, der wir abhandeln<lb/> dürfen, an besonders geschärfter<lb/> Aufmerksamkeit geführte Untersuchung nicht zu<lb/> einem negativen Ergebnis geführt, so<lb/> wird von weiteren Ausgrabungen für die<lb/> Entscheidung der Frage manig zu erhoffen<lb/> sein. Denn der Grund unter dem Wall<lb/> ist namentlich an solchen Stellen, wo der<lb/> Wallkörper durch Feldbau eingeebnet ist,<lb/> sein Aufsuchen des grossen Grabens kaum<lb/> genug von uns blossgelegt worden. Es<lb/> wäre uns schwerlich entgangen, wenn jene<lb/> formlosen Vertiefungen, von denen Herr<lb/> <persName ref="#p_carl_schuchhardt" cert="high">Schuchhardt</persName> am Schluss seines Berichts<lb/> spricht, sich dort regelmässig fänden. Da<lb/> die heutige Oberfläche der Wallschüttung<lb/> habe ich selbst wiederholt sehr sorgfältig<lb/> reinigen lassen, ohne dass es möglich<lb/> gewesen wäre, in dem kompakten, einst aus<lb/> der Grabensohle ausgehobenen und durch<lb/> Verzasung der Grabenwand inzwischen<lb/> Verzäunung oder dergleichen wahrzunehmen.</p><p> Was mich aber vor allem bestimmt,</p>
<pb n="950" facs="#f_949" xml:id="pb_949_b" type="head"/>
<cb n="b" facs="#z_949_b"/>
<p>Wall und Graben eine andere Bedeutung<lb/> beizulegen, als bei der Forderung weiterer<lb/> Hindernisse auf der Wallkrone<lb/> vorausgesetzt wird, ist der Umstand, dass beide<lb/> am ganzen obergermanischen Limes so<lb/> häufig aussetzen. Graben und Wall heben<lb/> nicht regelmässig, aber doch auffallend oft<lb/> gerade an solchen Stellen, wo das<lb/> durchlässige Terrain oder Sumpfboden die<lb/> Annäherung an die Grenzsperre weniger für Fussvolk,<lb/> als für Berittene erschwerten oder eine<lb/> Unmöglichkeit machten. Der Schluss, dass<lb/> die Römer Graben und Wall eigens gegen<lb/> heimliche Durchbruchsversuche berittener<lb/> Hord an den ununterbrochen durchlaufenden<lb/> Linien angelegt hätten, lässt sich aber<lb/> also schwer abweisen, und es scheint mir,<lb/> dass das Hindernis auch eine andere Aufsatz<lb/> auf der Wallkrone seinen Zweck eher<lb/> wohl erfüllen konnte, als das gegen die<lb/> enge Sohle des Spitzgrabens immer rein<lb/> gehalten wurde. Und dass Grenzsperre<lb/> geschehen ist, kann man an den vertieften<lb/> Grabenprofilen oft selten wahrnehmen.<lb/> Selbst mit Gebirgsverhältnisse dürfte es auch<lb/> den geübtesten Reitern nicht leicht gefallen<lb/> sein, in einer fortwährend<lb/> regelmässlich war, mit das hohle steile Wallböschung<lb/> hinweg zu kommen, während einst Zaun<lb/> zu durchbrechen oder eine Brustwehr<lb/> herunterzureissen eine Kleinigkeit war.<lb/> Man muss sich eben von der Vorstellung<lb/> frei machen, dass die Römer je daran<lb/> gedacht haben, die hunderte von Meilen<lb/> lange Grenzsperre im Nahkampf gegen<lb/> feindlichen Angriff mit der Waffe in der<lb/> Hand zu verteidigen.</p><p> <placeName ref="#plcN_freiburg_i_br" cert="low">Freiburg</placeName>, April 1903. <persName ref="#p_ernst_fabricius" cert="high">Fabricius</persName>.</p><p> Numerus-Kastell <placeName ref="#plcN_freymuhle" cert="medium">Freymühle</placeName>. Das<lb/> Kohortenkastell auf dem <placeName ref="#plcN_schierenhof" cert="low">Schierenhof</placeName>, 1½ km<lb/> südwestlich und das kleine Kastell bei<lb/> <placeName ref="#plcN_klein_deinbach" cert="medium">Klein-Deinbach</placeName>, etwa 2½ km westlich von<lb/> <placeName ref="#plcN_schwabisch_gmund" cert="low">Schw. Gmünd</placeName>, sind schon seit Jahren<lb/> bekannt. Dass sich in der Nähe einer Stadt<lb/> von der Grösse von <placeName ref="#plcN_gmund" cert="medium">Gmünd</placeName> und zwischen<lb/> diesen beiden eben erwähnten Kastellen<lb/> noch ein drittes Kastell befinden würde,<lb/> konnte niemand vermuten. Die Entdeckung<lb/> ein Sturm hatte einen grossen Teil der<lb/> stark stehenden Fichtenbäume, an welchen</p>
<pb n="951" facs="#f_951" xml:id="pb_951_a" type="head"/>
<cb n="a" facs="#z_951_a"/>
<p>die Abhänge des Remsthaies oberhalb<lb/> (also nördl.) der Strasse<lb/> <placeName ref="#plcN_gmund" cert="medium">Gmünd</placeName>—<placeName ref="#plcN_stuttgart" cert="medium">Stuttgart</placeName>, bei der <placeName ref="#plcN_freymuhle" cert="medium">Freymühle</placeName>, bestanden waren,<lb/> niedergelegt. Die Stämme wurden im<lb/> Winter 1901/2 gefällt; dabei entdeckten zwei<lb/> Forstbeamte hart am Abhänge gegen das<lb/> <placeName ref="#plcN_remsthal" cert="low">Remsthal</placeName> Mauerreste und bei einigem<lb/> vorläufigen Nachsuchen römische Scherben.<lb/> Von diesem Funde benachrichtigt, bestätigte<lb/> der Streckenkommissar deren römischen<lb/> Ursprung und fand bei näherer Untersuchung<lb/> des umliegenden Terrains eine eigenartige<lb/> Erhöhung des Bodens, die er zuerst für<lb/> ein Erdkastell hielt, nach kurzer<lb/> Untersuchung jedoch als ein römisches<lb/> Steinkastell erkannte.</p><p> Dieses Kastell liegt auf einer<lb/> Bergkuppe, zwischen den Abhängen des <placeName ref="#plcN_rems" cert="medium">Rems</placeName><lb/> und Roethenbachthales, ca. 800 m hinter<lb/> dem Limes, der dort als Mauer endigt,<lb/> um sich unmittelbar an den Wall<lb/> anzuschliessen. Seine Lage ist derart, dass es<lb/> diese beiden Thäler und dadurch die<lb/> Remsthalstrasse sowie den nächsten und<lb/> be,<lb/> quemsten Zugang von dieser zum Limes<lb/> vollständig beherrscht Von ihm aus<lb/> konnte das Kastell <placeName ref="#plcN_schierenhof" cert="low">Schierenhop</placeName> das 1100 m<lb/> in süd-östl. Richtung davon entfernt ist,<lb/> überblickt werden, während wieder<lb/> andererseits das Numeruskastell vom<lb/> Cohortenkastell gesehen werden konnte. Ob auch<lb/> das ganz kleine Kastell Klein Dernbach<lb/> vom Kastell <placeName ref="#plcN_freymuhle" cert="low">Freimühle</placeName> aus zu sehen, und<lb/> ob der Limes mit dem Blicke zu erreichen<lb/> war, ist wegen des hohen Waldbestandes<lb/> schwer zu bestimmen.</p><p> Die Mauern des Kastells sind nur<lb/> stellenweise erhalten, da aber gut und bis<lb/> zu 80 cm Höhe. Seine Grösse beträgt in<lb/> der äussern Flucht der Mauern gemessen<lb/> 54,86 zu 52,10 m. Die Breite der<lb/> ursprünglichen ersten Umfassungsmauer<lb/> beträgt 1,22 m. Die Steine, sogenannte<lb/> Bruchsteine, sind auffallend grösser und<lb/> stärker als die, welche zu den beiden<lb/> andern benachbarten Kastellen und der<lb/> Limesmauer in dieser Gegend verwendet<lb/> wurden. Mau gewinnt den Eindruck, als<lb/> ob die Bauzeit dieser verschiedenen<lb/> Limeswerke verschiedenen Zeitperioden<lb/> angehöre. An der eigentlichen Umfassungsmauer<lb/> und den Mauern der Thortürme springt der</p>
<pb n="952" facs="#f_951" xml:id="pb_951_b" type="head"/>
<cb n="b" facs="#z_951_b"/>
<p>Unterbau um ca. Handbreite überall, wo er<lb/> überhaupt noch vorhanden ist, vor.</p><p> Die Ecken des Werkes sind abgerundet<lb/> und waren mit Türmen versehen, wenigstens<lb/> wurden an einer Ecke untrügliche Reste<lb/> davon gefunden.</p><p> Vier Thore vermittelten den Verkehr.<lb/> Eines dieser Thore, das östliche, ist noch<lb/> gut, bis zu 0,80 m Höhe erhalten. Die<lb/> Breite der Einfahrt schwankt zwischen<lb/> 3,24—3,66 m. Am Eingange sind zu<lb/> beiden Seiten der Thorflanken nischenariige<lb/> Mauerauslassungen zum Anlegen der<lb/> zurückgeschlagenen Thorflügel angebracht.</p><p> Das gegenüberliegende westliche Thor<lb/> ist beinahe ganz zerstört. Dort wurden<lb/> eine Menge verkohlter Balkenreste unter<lb/> dem Boden vorgefunden. Das<lb/> Vorderund das Hinterthor waren nur noch in den<lb/> Profilen nachweisbar, die Steine derselben<lb/> waren vollständig entfernt worden.</p><p> Das Ganze war von einem ca. 6 m breiten<lb/> Graben umgeben, der nur vor den Thoren<lb/> unterbrochen gewesen zu sein scheint.</p><p> Hinter der einen Thorflanke des rechten<lb/> Thores wurde ein gesetzter Stein unter<lb/> dem Boden gefunden. Da ein ebensolcher<lb/> Stein an der gegenüberliegenden, hinteren<lb/> Thorseite am nämlichen Platz gefunden<lb/> wurde, so ist wohl anzunehmen, dass diese<lb/> Steine beim Ausstecken des Kastells eine<lb/> Rolle gespielt haben.</p><p> Der ganze Innenraum war dermassen<lb/> durchwühlt, dass von den Gebäuden keine<lb/> sicheren Reste an Ort und Stelle<lb/> nachgewiesen werden konnten. Und doch<lb/> waren es nicht nur Baracken aus Holz,<lb/> sondern Steinbauten mit heizbaren<lb/> Gelassen. Von ersteren mögen die<lb/> vermoderten und verkohlten Holzreste herrühren,<lb/> die sich besonders an der Innenseite der<lb/> Mauer fanden, von den letzteren zwei<lb/> aufeinander liegende quadratische<lb/> Ziegelplatten von Pfeilern einer Hypokaustanlage,<lb/> die im Boden angetroffen wurden.</p><p> Das Kastell muss längere Zeit in<lb/> Benutzung gewesen sein und hat mannigfache<lb/> Schicksale durchgemacht. Verschiedene<lb/> Bauperiodeu lassen sich unterscheiden.<lb/> Das rechte Flankenthor zeigte Spuren<lb/> einstiger Zerstörung und Wiederberstelluag<lb/> auf dem alten Fundament. Vor allem fand</p>
<pb n="953" facs="#f_953" xml:id="pb_953_a" type="head"/>
<cb n="a" facs="#z_953_a"/>
<p>ab über der ganzen Front und der anstossenden Hälfte der rechten Flanke erhalten, die porta praetoria und den rechten Flankenthor vorgelagert ist. Sie ist 0,90 bis 1,00 m dick und ermangelt des ausspringenden Sockels. Im Vergleich mit der eigentlichen Kastellmauer ist die Arbeit oberflächlich; namentlich wurde an Kalk mehr gespart. Diese Vormauer gehört also gewiss einer jüngeren Zeit an.</p><p> Da die ganze linke Kastellseite an dem ziemlich steil abfallenden Hang gegen das <placeName ref="#plcN_rothenbachtal" cert="low">Röthenbachthal</placeName> liegt und sehr zerstört ist, so liess sich nicht mit Sicherheit feststellen, dass auch hier die Vormauer bestanden habe. Die Möglichkeit ist aber keineswegs ausgeschlossen. Der von hinteren Teil der älteren Kastellumfassung hat sie dagegen keinenfalls bestanden.</p><p> Als entscheidender Beweis für die Verschiedenheit der Kastellumgrenzung der beiden Mauern mag endlich die Thatsache dienen, dass die äussere Mauer in den teilweise mit Steinen wieder ausgefüllten Kastellgraben gesetzt worden ist. Es handelt sich also möglich um eine Erweiterungsbau, wie er in ähnlicher Ausführung auch sonst, z. B. in <placeName ref="#plcN_kemel" cert="medium">Kemel</placeName>, <placeName ref="#plcN_walldurn" cert="medium">Walldürn</placeName> und auf der <placeName ref="#plcN_capersburg" cert="low">Capersburg</placeName> vorkommt. Vgl. die Anmerkung <persName ref="#p_felix_hettner" cert="low">Hettners</persName>, <ref type="bibl" target="#bib_orl">ORL</ref> I B Nr. 7 <placeName ref="#plcN_kemel" cert="medium">Kemel</placeName> S. 5.</p><p> Das von den Forstbeamten zuerst entdeckte Mauerwerk gehörte den Badegebäude an. Es lag südlich vom Kastell am Abhang gegen das <placeName ref="#plcN_remsthal" cert="low">Remsthal</placeName>, war wie das Kastell selbst sehr zerstört, so dass den innersten soweit erhalten, dass die Hauptraüme und deren einstiger Zweck noch ermittelt werden konnten. Die Anlage bot aber sonst nichts bemerkenswertes.</p><p> Trotz eifrigen und planmässigen Suchens wurden Steinerlei Stempel oder sonstige Schriftzeichen gefunden, was überhaupt die Fundgegenstände, ausgenommen von Scherben, sehr dürftig waren. Ein Fabrikstempel: <persName ref="#psnN_cobnertus" cert="low">COBNERTVS</persName> wurde, auf der Aussenseite eines Gefässes als Siegelmarke aufgeprägt, vorgefunden.</p><p> Nicht unerwähnt möchte ich an dieser Stelle lassen, dass die Ausgrabungen durch Zuschüsse, die der Landeskonservator zur</p>
<pb n="954" facs="#f_953" xml:id="pb_953_b" type="head"/>
<cb n="b" facs="#z_953_b"/>
<p>Sammlung Vaterländischer Kunst- und Altertumsdenkmäler in <placeName ref="#plcN_stuttgart" cert="medium">Stuttgart</placeName>, Herr Professor Dr. <persName ref="#psnN_gradmann" cert="low">Gradmann</persName>, der Streckenkommissar für Württbg... Kultusministerium erbeten hatte, weiter ausgedehnt werden konnten, als sonst möglich gewesen wäre.</p><p> <placeName ref="#plcN_stuttgart" cert="medium">Stuttgart</placeName>, April 1903.</p><p> <persName ref="#p_heinrich_steimle" cert="high">Steimle</persName>.</p><p> <placeName ref="#plcN_wurttemberg" cert="medium">Württemberg</placeName>. [Obergermanischer Limes] 210.</p><p> Im Jahre 1901 war der Unterzeichnete durch die Aufnahme der für die Hammerische Bereisung erforderlichen Standpunkte am geradlinigen Teil der badischen Limesstrecke in Anspruch genommen. Auf den Rest der Strecke <placeName ref="#pl_kastell_jagsthausen" cert="high">Jagsthausen</placeName>-<placeName ref="#plcN_gleichen" cert="medium">Gleichen</placeName>, die 7,8 km im Steilhang der Gemarkung <placeName ref="#pl_kastell_ohringen" cert="high">Öhringen</placeName> bis zum Steilhang der <placeName ref="#plcN_beckemer_ebene" cert="low">Beckemer Ebene</placeName>, erst im August und September vergangenen Jahres genauer untersucht und der letzte grössere Abschnitt des Limes, der noch nicht erforscht war, in der Hauptsache abgeschlossen werden.</p><p> Die Arbeit war dabei wesentlich schwieriger und weniger ergiebig als auf den Höhen nördlich der Hohenloher Ebene. Auf den erhöhten oder freigelegten Flächen bedeckte als heutzutage, ist der Boden gründlich durchwühlt und bei der Limesstrasse lag Mauerwerk der Türme so vollständig auseinandergerissen worden, dass auch nicht ein Stein an dem anderen geblieben ist. Das Vorhandensein der Wachtposten konnte somit nur durch das Mittel, das auch im nördlichen Teil der Strecke (Limesbl. Sp. 899 ff.) bewährt hat, durch die Untersuchung des Wallgrabens vor den vermeintlichen Turmstellen, noch nachgewiesen werden. Wie dort, war auch hier der vor den <placeName ref="#plcN_rendelkastell" cert="medium">Rendelkastell</placeName>) am Kulturresten in geringe Masse, dass seine Feststellung in</p>
<pb n="955" facs="#f_955" xml:id="pb_955_a" type="head"/>
<cb n="a" facs="#z_955_a"/>
<p>unter auf erhebliche Schwierigkeiten stiess;<lb/> nur in der unmittelbaren Nähe der Türme<lb/> fand sich die Masse von Brandschutt und<lb/> Scherben, die wir auch zwischen <placeName ref="#plcN_jagst" cert="medium">Jagst</placeName><lb/> und <placeName ref="#plcN_ohrn" cert="medium">Ohrn</placeName> jeweils vor den Wachtposten<lb/> angetroffen hatten, meist auf so eng<lb/> begrenztem Kaum, dass schon in einer<lb/> Entfernung von wenigen Metern die Scherben<lb/> völlig fehlten. Dadurch war es möglich,<lb/> die Lage der Türme (soweit nicht, wie es<lb/> leider vielfach der Fall war, die<lb/> Anbauverhältnisse eine Untersuchung<lb/> ausschlössen) fast bis auf den Meter genau zu<lb/> bestimmen, wenn auch von dem Mauerwerk<lb/> selbst kein Stein mehr in situ<lb/> nachgewiesen werden konnte.</p><p> So ergab sich zunächst noch<lb/> nörd—<lb/> lich der <placeName ref="#plcN_ohrn" cert="medium">Ohrn</placeName> dass der schon im<lb/> letz—,<lb/> ten Bericht (Limesbl. Sp. 914)<lb/> angenommene Wachturm 24 an der oben genannten<lb/> „Alten Strasse" hart am nördlichen<lb/> Strassenrande, der folgende Turm 25 an<lb/> der Neuen Strasse nach <placeName ref="#plcN_friedrichsruhe" cert="medium">Friedrichsruhe</placeName><lb/> inmitten der heutigen Strasse selbst, am<lb/> Südrande des Waldreffenthälchens<lb/> gestanden sein muss. Für den nächsten<lb/> Wachtposten dagegen, der auf der 900 m langen<lb/> Strecke bis zum Ufer der <placeName ref="#plcN_ohrn" cert="medium">Ohrn</placeName> nicht wohl<lb/> gefehlt haben kann, bat sich noch kein<lb/> sicherer Anhalt gefunden. Die Station<lb/> muss Einsicht gewährt haben in das vom<lb/> Hohen Baum (Signalp. 287) herabziehende<lb/> Ströller - Thälchen und wird demnach<lb/> zwischen dem sog. Brechdarrweg und der<lb/> Eisenbahnlinie anzunehmen sein. Leider<lb/> verbot der Anbau eine Untersuchung auf<lb/> dem höher gelegenen Teil dieses Abschnitts,<lb/> und die 4 oberhalb des Bahndammes auf<lb/> einer Strecke von etwa 40 m gezogenen<lb/> Schlitze ergaben fast gleichmässig solche<lb/> Mengen von Kohle, Dachziegeln und<lb/> zuhörigen Nägeln, Topfscherben, Eisenware,<lb/> Knochen etc., dass hier die Orabenftinde<lb/> zur Feststellung einer einzelnen<lb/> Wachtstation nicht verwendbar waren, vielmehr<lb/> ausgedehntere, ziegelgedeckte Bauten<lb/> anzunehmen sind, die mit dem in nächster<lb/> Nähe gelegenen <placeName ref="#plcN_rendelkastell" cert="medium">Rendelkastell</placeName> in näherer<lb/> Beziehung gestanden haben müssen ').</p><p> 1) Beim Legen der Brunnenleitung vom<lb/> Ströller wurde im August d. .1. an der Staatsstrasse<lb/> nach <placeName ref="#plcN_cappel" cert="medium">Cappel</placeName> 18 m innerhalb der Ettergrenze, neben</p>
<pb n="956" facs="#f_955" xml:id="pb_955_b" type="head"/>
<cb n="b" facs="#z_955_b"/>
<p>Nach den früheren Untersuchungen Prof.<lb/> <persName ref="#p_gustav_sixt" cert="high">Sixt</persName>'s (Limesbl. Sp. 504) und dem ganz<lb/> gleichen Befund in dem sofort zu<lb/> besprechenden Einschnitt haben sich diese<lb/> Anlagen auch noch südlich des<lb/> Bahndammes fortgesetzt. Nördlich des von Prof. <persName ref="#p_gustav_sixt" cert="high">Sixt</persName><lb/> nachgewiesenen, von der porta sinistra des<lb/> Kastells in der Richtung nach<lb/> <placeName ref="#plcN_eckardtsweiler" cert="low">Eckardtsweiler</placeName> führenden Weges wurde in der<lb/> östlichen Grabenböschung eine Wohngrube<lb/> von 2,30 auf 1,50 m und noch etwa 0,70 m<lb/> Tiefe gefunden, vor welcher im<lb/> unmittelbar östlich anschliessenden<lb/> Palissadenj gräbchen zwei 1,40 m von einander<lb/> enti lernte tiefere Pfostenlöcher konstatiert<lb/> wurden, in denen vielleicht die stärkeren<lb/> Stützen eines ziegelgedeckten Schutzdaches<lb/> für den Posten am Strassenübergang<lb/> gestanden sein könnten. In dem stark<lb/> abgebauten Boden hinter der Grabenlinie<lb/> konnte freilich hier ebensowenig, wie<lb/> oberhalb der Eisenbahn, ein Rest von Baracken<lb/> od. dgl. entdeckt werden, die nach dem<lb/> mächtigen Brandschutt im Graben hier doch<lb/> wohl vorauszusetzen sind.</p><p> Südlich der <placeName ref="#plcN_ohrn" cert="medium">Ohrn</placeName>, die der Limes an<lb/> der Stelle überschreitet, wo der<lb/> Pfaffenmühlkanal abzweigt, wurde erst wieder<lb/> am Osthang des Cappelraines, etwa 200m<lb/> vom Flussufer gegraben und dadurch der</p><p> Wachtposten 1 nachgewiesen. Er stand<lb/> nicht am Nordrande des Raines gegen<lb/> die <placeName ref="#plcN_ohrn" cert="medium">Ohrn</placeName> zu, wie wir zuerst vermutet<lb/> hatten, sondern etwas südlicher, an dem<lb/> höchsten Punkt, den der Limes zwischen<lb/> (Himbach und Cappelrainthälchen in der<lb/> Turmlinie erreicht. Die Turmstelle selbst<lb/> zu untersuchen, war nicht möglich, doch<lb/> ist sie gesichert durch die Funde im<lb/> davor ausgehobenen Graben (Brandschutt,<lb/> Knochen, Scherben, Kalksteine), während<lb/> einige 30 m weiter nördlich kaum ein<lb/> Kulturrest darin zu finden war. — Das<lb/> Wiesenthälchen unter spitzem Winkel<lb/> schneidend steigt der Limes dann die<lb/> dem Hofthor der jetzigen Höheren Töchterschule<lb/> ein )t,80 m starkes, in nordsüdlicher Richtung<lb/> ziehendes Mauerfuudament gefunden, das<lb/> vielleicht ein liest der ohomuligon Vicusmauer sein<lb/> könnte. Herr Stadtbaumeister <persName ref="#psnN_hartenbach" cert="low">Hartonbach</persName> hat die<lb/> Freundlichkeit gehabt, fllr die Limeskummission<lb/> einen genauen Lageplan anzufertigen, wofür ihm<lb/> auch hier nochmals bestens gedankt sei.</p>
<pb n="957" facs="#f_957" xml:id="pb_957_a" type="head"/>
<cb n="a" facs="#z_957_a"/>
<p><placeName ref="#plcN_tannhalde" cert="low">Tannhälde</placeName> empor, in einem Weinberggraben noch für kurze Strecke äusserlich erkennbar, und erreicht ungefähr 80 m west-südwestlich des Signalpunkts 277 den Wachtposten 2, auf den Tannhöfeld. Das Turmfundament war hier auf der Höhe wenigstens noch in 1—2 rollierten, freilich auch schon durch den Pflug stark zerrissenen Kalksteinschichten erhalten, mit etwa gleichen Abmessungen, wie bei den nördlichen Türmen. Der unmittelbar davor ausgehobene Wallgraben, noch über 2 m tief, enthielt eine 1,10 m starke Kohlen- und Aschenschichte mit Scherbenfragmenten, Eisenbeschläg etc., ein Schlitz 12 m nördlich davon ergab nur spärliche Reste. Das Palissadengräbchen war 12,50 m, der grosse Graben 8 m von der Ostfront entfernt, also etwas weiter, als dies auf der Strecke <placeName ref="#pl_kastell_jagsthausen" cert="high">Jagsthausen</placeName>-<placeName ref="#pl_kastell_ohringen" cert="high">Öhringen</placeName> durchschnittlich der Fall ist²).</p><p> Die beiden folgenden Stationen, Wachtposten 3 auf der Maisenhälde, vermutlich in dem <placeName ref="#plcN_weinberg" cert="medium">Weinberg</placeName> südlich des nach der Stegmühle hinabziehenden Hohlwegs, und Wachtposten 4 am Wachholder, wo sich noch in der westlichen Böschung des Feldwegs, der von den Seewiesen heraufkommt, ein Rest des Walles erhalten zu haben scheint, konnten des Anbaus wegen nicht untersucht werden. Sichern Anhalt haben wir dagegen wieder für die Annahme des</p><p> Wachtpostens 5, auf den Rübenäckern, etwa 65 m nördlich des ersten aus dem Dorf <placeName ref="#plcN_oberohrn" cert="medium">Oberohrn</placeName> heraufführenden Hohlwegs, wo in dem ehemaligen Weinberggelände zwar auch nichts mehr in situ, doch in den Gräben neben dem Brandschutt die zugerichteten Front- und Ecksteine des Turmes (Keupersandsteine), z. T. 40—52 cm lang, gefunden wurden.</p><p> Wachtposten 6 nördlich des Oberohrner Kirchhofs, an dessen Ostmauer der Limes unmittelbar vorübergeht, zerstört durch den erst in nachrömischer</p><p> ²) Das nordöstlich etwa 450 m vor Wachtposten 1 bei <placeName ref="#plcN_hornberg" cert="low">Hornberg</placeName> gelegene Erdwerk, das Prof. v. <persName ref="#p_ernst_von_herzog" cert="high">Herzog</persName> Limesbl Sp. 83 f erwähnt, gedenkt Herr Dr. <persName ref="#psnN_weller" cert="low">Weller</persName> in <placeName ref="#pl_kastell_ohringen" cert="high">Öhringen</placeName> im Verlauf dieses Jahres mit grösserem Mittel zu untersuchen, so dass wir hoffen dürfen, über sein Verhältnis zur römischen Grenzwehr Aufschluss zu erhalten.</p>
<pb n="958" facs="#f_957" xml:id="pb_957_b" type="head"/>
<cb n="b" facs="#z_957_b"/>
<p>Zeit tief ausgefahrenen Hohlweg, der nach der südlichen Hälfte des Dorfes hinabführt.</p><p> Wachtposten 7 auf den Mühläckern von <placeName ref="#plcN_oberohrn" cert="medium">Oberohrn</placeName>, an der nördlichsten Ecke der Bayerbacher Markung, wo noch über dem Ostrand des Kirchhof nach <placeName ref="#plcN_bayerbach" cert="medium">Bayerbach</placeName> führenden Hohlwegs der in gleicher Richtung ziehende Wallgraben (noch 1,43 m tief) sichtbar gemacht wurde. Auch hier ist der Turm dem Hohlwege zum Opfer gefallen, der erst nach der Einebnung des Grabens entstanden sein kann, da dessen Füllmasse stellenweise als Böschung der Hohle ansteht. Wie im Brandschutte des Grabens, fanden sich auch in dem Hohlweg noch die abgestürzten gut zugehauenen Keupersandsteine des Turms.</p><p> Wachtposten 8 am nördlichen Eingang von <placeName ref="#plcN_bayerbach" cert="medium">Bayerbach</placeName>, kurz bevor der eben genannte Weg steiler zum Dorf abzufallen beginnt, in dem steinigen, stark abgebauten Boden nur noch durch Scherbenfunde und Brandschutt nachweisbar.</p><p> In <placeName ref="#plcN_bayerbach" cert="medium">Bayerbach</placeName> selbst sind vor einigen Jahren beim Legen von Cementröhren vor dem Gasthause zur Rose über ein Dutzend kleiner Hufeisen gefunden worden, die, wie die auch im Jahre bei der Anlegung der Zweiflinger Wasserleitung wieder im Thälchen von <placeName ref="#plcN_pfahlbach" cert="medium">Pfahlbach</placeName> gemachten Hufeisenfunde, vielleicht auf das Vorhandensein eines Zwischenkastells hinweisen könnten, das hier zur Deckung des Thaleingangs wohl erforderlich war. Der Limes durchzieht das Dorf auf der Ostseite der Strasse, z. T. unter den Häusern hinlaufend, und tritt erst kurz vor dem Südende des Ortes auf die westliche Seite über, wo unter dem dritten Hause der</p><p> Wachtposten 9 gestanden sein wird. Eine Untersuchung war unmöglich, da auch der Graben durch die Anlage der Strasse hier vollständig zerstört ist.</p><p> Im Süden von <placeName ref="#plcN_bayerbach" cert="medium">Bayerbach</placeName> erreicht der Limes ein flaches Gelände fast ohne deutliche Erhebungen, auf dem wir nur für eine Station westlich des Nordeingangs von <placeName ref="#plcN_unterhofen" cert="low">Unterhöfen</placeName> einigen Anhalt fanden, ohne die Stelle des vermuteten Wachtpostens selbst (auf den „Steinäckern") untersuchen zu können. Der nächste Turm stand vermutlich erst 750 m südlicher in</p>
<pb n="959" facs="#f_959" xml:id="pb_959_a" type="head"/>
<cb n="a" facs="#z_959_a"/>
<p>der Nähe des von <placeName ref="#plcN_oberhofen" cert="low">Oberhöfen</placeName> gegen<lb/> <placeName ref="#plcN_hinter_espig" cert="low">Hinter-Espig</placeName> ziehenden Hohlwegs, wo freilich unsere wenige durch den Feldbau behinderte Grabung ebenfalls noch keinen<lb/> sicheren Nachweis erbringen konnte. Gesichert erscheint dagegen wieder</p><p> Wachtposten 12 am Spitzweg, in<lb/> einem Kleeacker etliche Meter nördlich<lb/> des Feldwegs von <placeName ref="#plcN_harsberg" cert="medium">Harsberg</placeName> nach <placeName ref="#plcN_hinter_espig" cert="low">Hinter-Espig</placeName>, während die hoch am steilen Nordwesthang des Eichbühls (östlich der Flur<lb/> „Maurer") in <placeName ref="#plcN_weinberg" cert="medium">Weinberg</placeName> zu vermutende<lb/> Station nicht untersucht werden konnte.</p><p> Wachtposten 14 im Heerhag (Hühnerhäu). Dort waren in einem der Gemeinde<lb/> gehörigen Stück Ödland unmittelbar nördlich des von den letzten Häusern <placeName ref="#plcN_harsberg" cert="low">Harsbergs</placeName> heraufziehenden Feldwegs in der<lb/> Limeslinie von Schmied <persName ref="#psnN_feucht" cert="low">Feucht</persName> in <placeName ref="#plcN_harsberg" cert="medium">Harsberg</placeName> beim Roden tief in der Erde zwei<lb/> Steinkugeln von 35 cm Durchmesser und<lb/> mehrere kleine Hufeisen gefunden worden.<lb/> Vielleicht berechtigt dies zusammen mit<lb/> unseren Funden von Kohle, Nägeln, zugehauenem Sandstein, Ziegelstückchen zur<lb/> Annahme eines Turmes an dieser Stelle,<lb/> wenn auch bei dem vergeblichen Versuch,<lb/> in dem gründlich durchwühlten Boden ein<lb/> Grabenprofil auszuheben, Scherbenfrag-</p><p> Register zu Nr. 1–35 des Limesblattes.</p><p> Von Prof. Dr. P. <persName ref="#psnN_paul_hintzelmann" cert="low">Hintzelmann</persName>.</p><p> I. Verzeichnis der Mitarbeiter.</p><p> Die Ziffern bezeichnen die Spalten. K. bedeutet Kastell, Zk. Zwischenkastell, L. Limes.</p><p> <persName ref="#p_eduard_anthes" cert="high">Anthes</persName> 442 (Palissaden auf d. <placeName ref="#plcN_odenwaldlinie" cert="low">Odenwaldlinie</placeName>), 443 (Inschrift von der <placeName ref="#plcN_odenwaldlinie" cert="low">Odenwaldlinie</placeName>), 464, 698, 738 (<placeName ref="#plcN_odenwaldlinie" cert="low">Odenwaldlinie</placeName>),<lb/> 617 (L. <placeName ref="#plcN_kapersburg" cert="medium">Kapersburg</placeName>-<placeName ref="#plcN_arnsburg" cert="medium">Arnsburg</placeName>), 700 (L.<lb/> in <placeName ref="#plcN_oberhessen" cert="medium">Oberhessen</placeName>), 738 (Steinernes Haus),<lb/> 848 (K. <placeName ref="#plcN_gross_gerau" cert="medium">Gross-Gerau</placeName>).</p><p> <persName ref="#p_robert_bodewig" cert="high">Bodewig</persName> 537 (K. <placeName ref="#plcN_marienfels" cert="medium">Marienfels</placeName> und K. <placeName ref="dare:2172" cert="low">Hunzel</placeName>), 681 (Meierhof Bogel), 684 (K. <placeName ref="#plcN_marienfels" cert="medium">Marienfels</placeName>), 834 (K. <placeName ref="#plcN_heddesdorf" cert="medium">Heddesdorf</placeName>).</p><p> <persName ref="#p_wilhelm_conrady" cert="high">Conrady</persName> 33 (Zk. und L. bei <placeName ref="#plcN_walldurn" cert="medium">Walldürn</placeName>),<lb/> 111 und 137 (K. <placeName ref="#plcN_worth" cert="medium">Wörth</placeName>), 145 und 172<lb/> (Zk. <placeName ref="#plcN_haselburg" cert="medium">Haselburg</placeName> und L. von <placeName ref="#plcN_reichartshausen" cert="medium">Reichartshausen</placeName> bis <placeName ref="#plcN_neusass" cert="medium">Neusass</placeName>), 289 (K. <placeName ref="#plcN_miltenberg" cert="medium">Miltenberg</placeName>),<lb/> 334 und 538 (Strasse bei <placeName ref="#plcN_miltenberg" cert="medium">Miltenberg</placeName>,<lb/> sowie Strasse und L. bei <placeName ref="#plcN_wenschdorf" cert="medium">Wenschdorf</placeName>),</p>
<pb n="960" facs="#f_959" xml:id="pb_959_b" type="head"/>
<cb n="b" facs="#z_959_b"/>
<p>mente nicht zu entdecken waren. Allerdings scheint der Platz für ein Wachthaus<lb/> nicht gerade günstig. Erst weiter oben<lb/> im Wald gewinnt man einen Ausblick über<lb/> den vorliegenden Bühl nach der Gentilseite, so dass der sicher einst vorhandene<lb/> letzte Posten vor dem prächtigen sechseckigen Turm am Nordrande der <placeName ref="#plcN_beckemer_ebene" cert="low">Beckemer Ebene</placeName> vielleicht auch höher am Abhang gestanden sein könnte.</p><p> Der Zug des Limes war auch auf<lb/> der Strecke <placeName ref="#pl_kastell_ohringen" cert="high">Öhringen</placeName>-<placeName ref="#plcN_gleichen" cert="medium">Gleichen</placeName> schnurgerade, Graben und Gräbchen wurden überall<lb/> vorgefunden, eine Unterbrechung derselben<lb/> konnte nirgends nachgewiesen werden. Wie<lb/> am Kärrcherweg beim <placeName ref="#plcN_pfahldobel" cert="low">Pfahldöbel</placeName>, fand<lb/> sich auch an der „Alten Strasse" und dem<lb/> <placeName ref="#plcN_eckardtsweiler" cert="low">Eckardtsweiler</placeName> Weg der Wallgraben in<lb/> seiner ganzen Tiefe noch so nahe am<lb/> Strassenrande, dass er zweifellos quer<lb/> durchgeschnitten haben muss. Von einer<lb/> Überbrückung erhielt sich vielleicht noch<lb/> eine Spur auf der Flur Binsig bei <placeName ref="#plcN_obermassholderbach" cert="medium">Obermassholderbach</placeName>, wo in der östlichen Grabenböschung der Rest eines spitzen in den<lb/> gewachsenen Boden gerammten Pfahls gefunden wurde.</p><p> <placeName ref="#plcN_freiburg_i_br" cert="low">Freiburg i. Br.</placeName>, April 1903.</p><p> <persName ref="#p_friedrich_leonhard" cert="high">Leonhard</persName>.</p><p> 336, 382 (Grenzmarkierung bei <placeName ref="#plcN_miltenberg" cert="medium">Miltenberg</placeName>), 457 (Bad bei K. <placeName ref="#plcN_stockstadt" cert="medium">Stockstadt</placeName>), 588<lb/> (Schanze bei <placeName ref="#plcN_gerichtstetten" cert="medium">Gerichtstetten</placeName>), 649 (K.<lb/> Alteburg bei <placeName ref="#plcN_walldurn" cert="medium">Walldürn</placeName>), 658 (Badegebäude und Inschrift von <placeName ref="#plcN_walldurn" cert="medium">Walldürn</placeName>),<lb/> 866 (Inschrift in <placeName ref="#plcN_eisenbach" cert="medium">Eisenbach</placeName>), 869 (Inschrift in <placeName ref="#plcN_frankfurt" cert="medium">Frankfurt</placeName>).</p><p> <persName ref="#psnN_dahm" cert="low">Dahm</persName> 313, 322 (L. von <placeName ref="#plcN_hohr" cert="medium">Höhr</placeName> südlich),<lb/> 316 (Zk. am <placeName ref="#plcN_ferbach" cert="medium">Ferbach</placeName>), 317 (Zk. <placeName ref="dare:19224" cert="low">Hillscheid</placeName>), 425 (K. <placeName ref="#plcN_arzbach_augst" cert="low">Arzbach-Augst</placeName>).</p><p> <persName ref="#p_heinrich_eidam" cert="high">Eidam</persName> 60 (K. <placeName ref="#plcN_gnotzheim" cert="medium">Gnotzheim</placeName>), 61, 122, 126,<lb/> 388 (L. bei <placeName ref="#plcN_gunzenhausen" cert="medium">Gunzenhausen</placeName>), 399 (Strasse<lb/> hinter dem Limes bei <placeName ref="#plcN_gunzenhausen" cert="medium">Gunzenhausen</placeName>),<lb/> 421 (K. <placeName ref="#plcN_theilenhofen" cert="medium">Theilenhofen</placeName>), 557 (Limes-Überführung über die <placeName ref="#plcN_altmuhl" cert="medium">Altmühl</placeName>-Niederung bei</p>
<pb n="961" facs="#f_961" xml:id="pb_961_a" type="head"/>
<cb n="a" facs="#z_961_a"/>
<p>Günzenhausen), 702 (Blockhäuser bei<lb/> Günzenhausen).<lb/> <persName ref="#p_ernst_fabricius" cert="high">Fabricius</persName> 713 (L. <placeName ref="dare:17775" cert="low">Holzhausen</placeName> - <placeName ref="dare:2172" cert="low">Hunzel</placeName>),<lb/> 735 (Zk. <placeName ref="#plcN_pfarrhofen" cert="low">Pfarrhofen</placeName>), 738 (K. Pohl), 946<lb/> (Konstruktion u. Zweck des Limeswalls).<lb/> <persName ref="#psnN_fink" cert="low">Fink</persName>, 185 (K. <placeName ref="#plcN_pforring" cert="medium">Pförring</placeName>), 423 und 519<lb/> Schanze bei <placeName ref="#plcN_irnsing" cert="medium">Irnsing</placeName>), 710 (Begleithiigel<lb/> a. d. Strecke <placeName ref="#plcN_kipfenberg" cert="medium">Kipfenberg</placeName>—<placeName ref="#plcN_donau" cert="medium">Donau</placeName>).<lb/> <persName ref="#psnN_hammerle" cert="low">Hämmerle</persName> 117 (K. <placeName ref="#plcN_murrhardt" cert="medium">Murrhardt</placeName>).<lb/> v. <persName ref="#p_ernst_von_herzog" cert="high">Herzog</persName>, E. 75 und 128 (Kastelle und<lb/> Lagerdorf bei <placeName ref="#plcN_oehringen" cert="medium">Oehringen</placeName>), 510 (K.<lb/> <placeName ref="#plcN_rottenburg" cert="low">Rottenburg</placeName>).<lb/> <persName ref="#p_ernst_von_herzog" cert="high">Herzog</persName>, R. 535 (K. <placeName ref="#plcN_rottenburg_am_neckar" cert="low">Sulz a. N.</placeName>).<lb/> II et tn er 364 (K. am <placeName ref="#plcN_rendelstein" cert="low">Rendelstein</placeName> bei<lb/> <placeName ref="#plcN_oehringen" cert="medium">Oehringen</placeName>)<lb/> <persName ref="#psnN_jacobi" cert="medium">Jacobi</persName> 1 (Zk. <placeName ref="#plcN_heidenstock" cert="medium">Heidenstock</placeName>), 3, 9, 327<lb/> (K. und Begleitbau <placeName ref="#plcN_feldberg" cert="medium">Feldberg</placeName>), 65 (L.),<lb/> 65 (<placeName ref="#plcN_preussenschanze" cert="medium">Preussenschanze</placeName>), 193 und 228 (L.<lb/> vom Grauen Berg bis <placeName ref="#plcN_heftrich" cert="medium">Heftrich</placeName>,<lb/> namentlich Behandlung der Absteinung), 323<lb/> (L. vom Grauen Berg bis <placeName ref="#plcN_heftrich" cert="medium">Heftrich</placeName>), 324<lb/> (Zk. <placeName ref="#plcN_lochmuhle" cert="medium">Lochmühle</placeName>), 326 iZk. Altes<lb/> <placeName ref="dare:19241" cert="low">Jagdhaus</placeName>), 327 (K. <placeName ref="#plcN_feldberg" cert="medium">Feldberg</placeName>), 328 (Zk. Maisei),<lb/> 329 (K. Heftrieb), 429 (K. <placeName ref="#pl_kastell_zugmantel" cert="high">Zugmantel</placeName>),<lb/> 758 (K. <placeName ref="#plcN_kapersburg" cert="medium">Kapersburg</placeName>), 761 (Schanze<lb/> <placeName ref="#plcN_klosterthron" cert="low">Klosterthron</placeName>).<lb/> Kap ff 418, 875 (K. <placeName ref="#plcN_cannstatt" cert="medium">Cannstatt</placeName>).<lb/> Kofier 20 (Zk <placeName ref="#plcN_ockstadt" cert="medium">Ockstadt</placeName>), 21 (Zk.<lb/> <placeName ref="#plcN_kaisergrube" cert="low">Kaisergiube</placeName>), 21 (K. <placeName ref="#plcN_langenhain" cert="medium">Langenhain</placeName>), 23 (L. von<lb/> <placeName ref="#plcN_kapersburg" cert="medium">Kapersburg</placeName> bis <placeName ref="#plcN_langenhain" cert="medium">Langenhain</placeName>), 106 (K.<lb/> <placeName ref="#plcN_butzbach" cert="medium">Butzbach</placeName>), 238 (K. <placeName ref="#plcN_oberflorstadt" cert="low">Oberflorstadt</placeName>), 257<lb/> (Limes in <placeName ref="#plcN_oberhessen" cert="medium">Oberhessen</placeName>), 260 (Zk.<lb/> <placeName ref="#plcN_hunnenkirchhof" cert="medium">Hunnenkirchhof</placeName> und Erdschanze), 263 (K.<lb/> <placeName ref="#plcN_arnsburg" cert="medium">Arnsburg</placeName>), 352 (L. zwischen Ilochweisel und<lb/> <placeName ref="#plcN_gruningen" cert="medium">Grüningen</placeName>), 355 (K. <placeName ref="#plcN_friedberg" cert="medium">Friedberg</placeName>), 409<lb/> (<placeName ref="#plcN_marienhof" cert="medium">Marienhof</placeName> bei <placeName ref="#plcN_budesheim" cert="medium">Büdesheim</placeName>), 444 (Zk.<lb/> <placeName ref="#pl_kastell_hesselbach" cert="high">Hesselbach</placeName>), 447, 497 (Zk. <placeName ref="#plcN_wurzberg" cert="medium">Würzberg</placeName>), 498<lb/> (K. <placeName ref="#plcN_eulbach" cert="medium">Eulbach</placeName>), 527 (älteste Kastelle der<lb/> <placeName ref="#plcN_odenwaldlinie" cert="low">Odenwaldlinie</placeName>), 765 (<placeName ref="#plcN_gruningen" cert="medium">Grüningen</placeName> und der<lb/> Limesturm am <placeName ref="#plcN_cleeberger_weg" cert="low">Leihgesterner Weg</placeName>), 767<lb/> (Strassenturm im Wölfersheimer Walde).<lb/> <persName ref="#p_wilhelm_kohl" cert="high">Kohl</persName> 47 (L. <placeName ref="#plcN_monchsroth" cert="medium">Mönchsroth</placeName>-<placeName ref="#plcN_dambach" cert="medium">Dambach</placeName>), 56<lb/> (Schanze bei <placeName ref="#plcN_weiltingen" cert="medium">Weiltingen</placeName>), 56, 94 (K.<lb/> <placeName ref="#plcN_ruffenhofen" cert="medium">Ruffenhofen</placeName>), 58, 255, 287, 596 (K.<lb/> <placeName ref="#plcN_hammerschmiede" cert="medium">Hammerschmiede</placeName>), 120 (Hügelgräberfeld bei<lb/> <placeName ref="#plcN_dambach" cert="medium">Dambach</placeName>), 182 (Übergang des L über<lb/> das Sulzachthal), 302, S57 (Palissaden<lb/> am rätischen Limes), 402, 557 (L. von<lb/> <placeName ref="#plcN_ellingen" cert="medium">Ellingen</placeName> bis <placeName ref="#plcN_kaidorf" cert="low">Kaidorf</placeName>), 483 (Pfahlreihe<lb/> im <placeName ref="#plcN_wornitzthal" cert="low">Wörnitzthale</placeName>), 553 (Verpalissadierte<lb/> Blockhäuser am rätischeu Limes), 596<lb/> (K. <placeName ref="#plcN_hammerschmiede" cert="medium">Hammerschmiede</placeName> - <placeName ref="#plcN_dambach" cert="medium">Dambach</placeName> und</p>
<pb n="962" facs="#f_961" xml:id="pb_961_b" type="head"/>
<cb n="b" facs="#z_961_b"/>
<p>Limes Pfahlrost im <placeName ref="#plcN_kreutweiher" cert="medium">Kreutweiher</placeName>), 613<lb/> -(K. <placeName ref="#plcN_weissenburg" cert="medium">Weissenburg</placeName> a. S.), 798 (Strasse und<lb/> Limes in <placeName ref="#plcN_mittelfranken" cert="medium">Mittelfranken</placeName>).<lb/> <persName ref="#psnN_lachenmaier" cert="low">Lachenmaier</persName> 418 (Strasse <placeName ref="#plcN_pforzheim" cert="medium">Pforzheim</placeName> —<lb/> <placeName ref="#plcN_solitude" cert="medium">Solitude</placeName>).<lb/> Lehner 841 (L. <placeName ref="dare:17775" cert="low">Holzhausen</placeName> a. d. Haide—<lb/> <placeName ref="#plcN_aartal" cert="low">Aarthal</placeName>), 846 (K. <placeName ref="#plcN_kemel" cert="medium">Kemel</placeName>), 857<lb/> (Erdschanzen bei <placeName ref="#plcN_kemel" cert="medium">Kemel</placeName>).<lb/> <persName ref="#p_friedrich_leonhard" cert="high">Leonhard</persName> 899, 954 (Obergermanischer L.<lb/> in <placeName ref="#plcN_wurttemberg" cert="medium">Württemberg</placeName>).<lb/> <persName ref="#p_georg_loeschcke" cert="high">Loeschcke</persName> 229 (Grenzgraben auf Strecke<lb/> <placeName ref="#plcN_sayn" cert="medium">Sayn</placeName>— <placeName ref="#plcN_oberbieber" cert="medium">Oberbieber</placeName>).<lb/> <persName ref="#psnN_ludwig" cert="low">Ludwig</persName> 116 (L. von <placeName ref="#plcN_mainhardt" cert="medium">Mainhardt</placeName> bis<lb/> Oeh,<lb/> ringen).<lb/> <persName ref="#psnN_mettler" cert="low">Mettler</persName> 366 (K. <placeName ref="#pl_kastell_welzheim" cert="high">Welzheim</placeName>), 369 (K.<lb/> <placeName ref="#plcN_walheim" cert="medium">Walheim</placeName>), 447 (K. <placeName ref="#plcN_bockingen" cert="medium">Böckingen</placeName>), 513<lb/> (Lager von <placeName ref="#plcN_rottweil" cert="medium">Rottweil</placeName>), 855 [K. <placeName ref="#plcN_benningen" cert="medium">Benningen</placeName>).<lb/> <persName ref="#p_theodor_mommsen" cert="high">Mommsen</persName> 5, 13 (Inschrift vom <placeName ref="#plcN_feldberg" cert="medium">Feldberg</placeName>),<lb/> 660 (Walldürner Inschrift).<lb/> <persName ref="#p_ludwig_pallat" cert="high">Pallat</persName> 580 (L. <placeName ref="dare:17775" cert="low">Holzhausen</placeName>—<placeName ref="#plcN_kemel" cert="medium">Kemel</placeName>), 688<lb/> (K. <placeName ref="dare:17775" cert="low">Holzhausen</placeName> a. d. Haide).<lb/> Popp 189 (L. bei <placeName ref="#plcN_hienheim" cert="medium">Hienheim</placeName>), 939 (<placeName ref="#plcN_irnsing" cert="medium">Irnsing</placeName>).<lb/> <persName ref="#psnN_prescher" cert="low">Prescher</persName> 593 (K. <placeName ref="#plcN_heidenheim" cert="medium">Heidenheim</placeName>).<lb/> <persName ref="#p_emil_ritterling" cert="high">Ritterling</persName> 521 (K. <placeName ref="#plcN_wiesbaden" cert="medium">Wiesbaden</placeName>), 569 (Alte<lb/> Burg bei <placeName ref="#plcN_vallendar" cert="medium">Vallendar</placeName> und <placeName ref="#plcN_weitersburg" cert="medium">Weitersburg</placeName>),<lb/> 570 (K. <placeName ref="#plcN_bendorf" cert="low">Beudorf</placeName>), 745, 777, 825, 889 (K.<lb/> <placeName ref="#pl_kastell_niederbieber" cert="high">Niederbieber</placeName>), 809 (K. <placeName ref="#plcN_heidekringen" cert="low">Heidekringen</placeName>).<lb/> Sc heller 918 (<placeName ref="#plcN_faimingen" cert="medium">Faimingen</placeName>).<lb/> <persName ref="#p_carl_schuchhardt" cert="high">Schuchhardt</persName> 947 (Limeswall).<lb/> <persName ref="#p_karl_schumacher" cert="high">Schumacher</persName> 40 (K. <placeName ref="#pl_kastell_osterburken" cert="high">Osterburken</placeName>), 42<lb/> (L. und Hügelgräber bei <placeName ref="#pl_kastell_osterburken" cert="high">Osterburken</placeName>),<lb/> 66 (Kastelle bei <placeName ref="#plcN_neckarburken" cert="medium">Neckarburken</placeName>), 113,<lb/> 158, 250, 395 (L., äussere Linie), 159<lb/> (Zk. <placeName ref="#plcN_robern" cert="medium">Robern</placeName>), 250 (Kirnachübergang),<lb/> 254, 396 (Zk. <placeName ref="#plcN_rinschheim" cert="medium">Rinschheim</placeName>), 341<lb/> (Westkastell <placeName ref="#plcN_neckarburken" cert="medium">Neckarburken</placeName>), 396 (L., innere<lb/> Linie), 449 (Kolonnenweg und<lb/> Absteinung an der badischen inneren Linie),<lb/> 501 (K. <placeName ref="#plcN_oberscheidenthal" cert="low">Oberscheidenthal</placeName> \ 534<lb/> (Holztürme bei <placeName ref="#pl_kastell_osterburken" cert="high">Osterburken</placeName>), 549 (L. in<lb/> Baden), 552 (Zk. an der <placeName ref="#plcN_seitzenbuche" cert="low">Seitzenbuche</placeName>),<lb/> 611 (Grenzgräbchen<lb/> <placeName ref="#plcN_rinschheim" cert="medium">Rinschheim</placeName>-<placeName ref="#plcN_tolnaishof" cert="medium">Tolnaishof</placeName>), 6B7 (Bauinschriften von K<lb/> <placeName ref="#pl_kastell_osterburken" cert="high">Osterburken</placeName>), 769 (Liniesmauer am<lb/> LeutersthalerHof), 772 (K. <placeName ref="#plcN_schlossau" cert="medium">Schlossau</placeName>), 772 (Zk.<lb/> hei <placeName ref="dare:19230" cert="low">Trienz</placeName>), 773, 851 (K. <placeName ref="#plcN_wimpfen" cert="medium">Wimpfen</placeName>), 775,<lb/> 851 (Mauerwerk in der Birk bei<lb/> <placeName ref="#plcN_gross_eicholzheim" cert="low">Gross-Eicholzheim</placeName>), 776, 854<lb/> (Strassenuntersuchungeu), 851 (L., badische Strecke).<lb/> <persName ref="#p_gustav_sixt" cert="high">Sixt</persName> 277 und 359 (L. vom <placeName ref="#plcN_tolnaishof" cert="medium">Tolnaishof</placeName> bis<lb/> <placeName ref="#plcN_oehringen" cert="medium">Oehringen</placeName>), 359 (Grenzniatkierung am<lb/> Pfahldoebel und bei <placeName ref="#plcN_gleichen" cert="medium">Gleichen</placeName>), 503 (ober-</p>
<pb n="963" facs="#f_963" xml:id="pb_963_a" type="head"/>
<cb n="a" facs="#z_963_a"/>
<p>germanischer L.), 504 (Zk. <placeName ref="dare:19234" cert="low">Ebnisee</placeName>),<lb/> 509 (Zk. <placeName ref="dare:38639" cert="low">Rötelsee</placeName>), 669, 673, 740, 823<lb/> (obergermanischer L. in <placeName ref="#plcN_wurttemberg" cert="medium">Württemberg</placeName>).<lb/> <persName ref="#p_wilhelm_soldan" cert="high">Soldan</persName> 97 (L. im hohen <placeName ref="#plcN_hofheim_a_taunus" cert="low">Taunus</placeName>), 442<lb/> (Palissaden auf <placeName ref="#plcN_odenwaldlinie" cert="low">Odenwaldlinie</placeName>), 464<lb/> (<placeName ref="#plcN_odenwaldlinie" cert="low">Odenwaldlinie</placeName>), 617 (L. <placeName ref="#plcN_kapersburg" cert="medium">Kapersburg</placeName>—<placeName ref="#plcN_arnsburg" cert="medium">Arnsburg</placeName>).<lb/> S t e i m 1 e 43 (L. im Roethenbachthale), 84 und<lb/> 516 (Übergang des L. über das <placeName ref="#plcN_schiessthal" cert="low">Schiessthal</placeName>),<lb/> 87 (K. <placeName ref="#plcN_unterbobingen" cert="medium">Unterböbingen</placeName>), 118 (K. <placeName ref="#plcN_lorch" cert="medium">Lorch</placeName>), 180<lb/> (K. <placeName ref="#plcN_schierenhof" cert="low">Schierenhop</placeName>, 281 (L. bei <placeName ref="#plcN_lorch" cert="medium">Lorch</placeName>), 281,<lb/> 300 (L. von <placeName ref="#plcN_gmund" cert="medium">Gmünd</placeName> bis <placeName ref="#plcN_schwabsberg" cert="medium">Schwabsberg</placeName>), 370<lb/> (K. <placeName ref="#pl_kastell_aalen" cert="high">Aalen</placeName>), 387 (Zk. <placeName ref="#plcN_hahlheim" cert="low">Hahlheim</placeName>), 592, 612<lb/> (rätischer L. in <placeName ref="#plcN_wurttemberg" cert="medium">Württemberg</placeName>), 950<lb/> Numeruskastell <placeName ref="#plcN_freymuhle" cert="medium">Freymühle</placeName>).<lb/> <persName ref="#psnN_winkelmann" cert="low">Winkelmann</persName> 62, 95 (Lagerstadt bei K.<lb/> <placeName ref="#plcN_pfunz" cert="medium">Pfünz</placeName>), 372, 675, 707 (L. <placeName ref="#plcN_petersbuch" cert="medium">Petersbuch</placeName>—<lb/> <placeName ref="#plcN_kipfenberg" cert="medium">Kipfenberg</placeName>), 678 (K. <placeName ref="#plcN_heglohe" cert="low">Heglohe</placeName>), 707<lb/> (Begleithügel und Strassentürme auf der<lb/> Strecke <placeName ref="#plcN_petersbuch" cert="medium">Petersbuch</placeName> <placeName ref="#plcN_kipfenberg" cert="medium">Kipfenberg</placeName>), 879<lb/> —<lb/> (K. <placeName ref="#plcN_bohming" cert="medium">Böhming</placeName>), 933 (<placeName ref="#plcN_pfunz" cert="medium">Pfünz</placeName>), 943<lb/> (<placeName ref="#plcN_nassenfels" cert="medium">Nassenfels</placeName>, <placeName ref="#plcN_geimersheim" cert="low">Geimersheim</placeName>).<lb/> <persName ref="#p_georg_wolff" cert="high">Wolff</persName> 24 und 129 (K. <placeName ref="#plcN_markobel" cert="medium">Marköbel</placeName>), 131,<lb/> <placeName ref="#pl_kastell_aalen" cert="high">Aalen</placeName> 370.<lb/> <placeName ref="#plcN_aartal" cert="low">Aarthal</placeName> 841.<lb/> <placeName ref="#plcN_adolfseck" cert="medium">Adolfseck</placeName> 921.<lb/> Alteburg bei Kloster <placeName ref="#plcN_arnsburg" cert="medium">Arnsburg</placeName> 263.</p><p> bei <placeName ref="#plcN_heftrich" cert="medium">Heftrich</placeName> 193, 323, 329.<lb/> „</p><p> bei <placeName ref="dare:17775" cert="low">Holzhausen</placeName> a. d. Haide 580,<lb/> „</p><p> bei <placeName ref="#plcN_walldurn" cert="medium">Walldürn</placeName> 649.<lb/> „<lb/> Altes <placeName ref="dare:19241" cert="low">Jagdhaus</placeName> 326.<lb/> <placeName ref="#plcN_altmuhl" cert="medium">Altmühl</placeName>-Überführung 557.<lb/> <placeName ref="#plcN_altstadt" cert="medium">Altstadt</placeName> bei <placeName ref="#plcN_miltenberg" cert="medium">Miltenberg</placeName> 289.<lb/> <placeName ref="#plcN_anhausen" cert="medium">Anhausen</placeName> 231.<lb/> <placeName ref="#plcN_arnsburg" cert="medium">Arnsburg</placeName> 263, 617.<lb/> <placeName ref="#plcN_artaunon" cert="low">Artaunon</placeName> 437.<lb/> <placeName ref="#plcN_arzbach_augst" cert="low">Arzbach-Augst</placeName> 425.<lb/> Baden, äussere Linie 158, 250, 395,</p><p> 611, 769, 851.</p><p> innere Linie 396, 449, 550, 772.<lb/> „</p><p> Grenzgräbchen 611.<lb/> „<lb/> <placeName ref="#plcN_bendorf" cert="medium">Bendorf</placeName> 570.<lb/> <placeName ref="#plcN_benningen" cert="medium">Benningen</placeName> 855.<lb/> <placeName ref="#plcN_bockingen" cert="medium">Böckingen</placeName> 417.<lb/> <placeName ref="#plcN_bohming" cert="medium">Böhming</placeName> 879.<lb/> Bogel 681.<lb/> <placeName ref="#plcN_budesheim" cert="medium">Büdesheim</placeName> 409.<lb/> <placeName ref="#plcN_bulau" cert="medium">Bulau</placeName> 846.<lb/> Bürg bei <placeName ref="#plcN_irnsing" cert="medium">Irnsing</placeName> 937.<lb/> Burg bei <placeName ref="#plcN_langenhain" cert="medium">Langenhain</placeName> 21.</p>
<pb n="964" facs="#f_963" xml:id="pb_963_b" type="inferred"/>
<cb n="b" facs="#z_963_b"/>
<p>II. Ortsverzeichnis.<lb/> Nach den Überschriften.<lb/> 841.<lb/> 549,</p>
<pb n="964" facs="#f_963" xml:id="pb_963_c" type="head"/>
<cb n="c" facs="#z_963_c"/>
<p>168 (K. und Lagerdorf in<lb/> <placeName ref="#plcN_grosskrotzenburg" cert="medium">Grosskrotzenburg</placeName>), 161, 269, 377, 492, 526, 581, 601,</p><p> 784, 815 (Strassenforschung), 165 und</p><p> 241 (L. <placeName ref="#plcN_grosskrotzenburg" cert="medium">Grosskrotzenburg</placeName>-<placeName ref="#plcN_ruckingen" cert="medium">Rückingen</placeName>),</p><p> 244 (L. <placeName ref="#plcN_ruckingen" cert="medium">Rückingen</placeName>—<placeName ref="#plcN_markobel" cert="medium">Marköbel</placeName>), 345 (K.</p><p> <placeName ref="#plcN_hofheim" cert="medium">Hofheim</placeName>), 377, 412, 489 (K. <placeName ref="#plcN_okarben" cert="medium">Okarben</placeName>),</p><p> 393 (Zk. <placeName ref="#plcN_langendiebach" cert="medium">Langendiebach</placeName>), 437<lb/> (Inschriften aus <placeName ref="#plcN_grosskrotzenburg" cert="medium">Grosskrotzenburg</placeName>), 489 (K. und</p><p> Militärbad <placeName ref="#plcN_okarben" cert="medium">Okarben</placeName>), 539 (Rundschanze</p><p> bei Hof heim), 581 (K. <placeName ref="#plcN_heldenbergen" cert="medium">Heldenbergen</placeName>,</p><p> Höchst, <placeName ref="#plcN_hofheim" cert="medium">Hofheim</placeName>), 607 (<placeName ref="#plcN_echzell" cert="medium">Echzell</placeName>), 780</p><p> (<placeName ref="#plcN_heddernheim" cert="medium">Heddernheim</placeName>), 793, 813 (K.<lb/> <placeName ref="#plcN_heldenbergen" cert="medium">Heldenbergen</placeName>), 846 (Holzturm am L. in der</p><p> <placeName ref="#plcN_bulau" cert="medium">Bulau</placeName>), 864 (Erdlager und Töpferofeu in</p><p> <placeName ref="#plcN_heldenbergen" cert="medium">Heldenbergen</placeName>), 866 (Stadtbefestigung von</p><p> <placeName ref="#plcN_heddernheim" cert="medium">Heddernheim</placeName>).<lb/> <persName ref="#p_karl_zangemeister" cert="high">Zangemeister</persName> 23 (Inschrift und Ziegel</p><p> von <placeName ref="#plcN_langenhain" cert="medium">Langenhain</placeName>), 68 (Militärdiplom von</p><p> <placeName ref="#plcN_neckarburken" cert="medium">Neckarburken</placeName>), 93 (Militärdiplom von</p><p> <placeName ref="#plcN_unterbobingen" cert="medium">Unterböbingen</placeName>), 104 (L. im hohen<lb/> <placeName ref="#plcN_hofheim_a_taunus" cert="low">Taunus</placeName>), 451 (Schanze bei <placeName ref="#plcN_irnsing" cert="medium">Irnsing</placeName>), 833</p><p> (Bauinschrift von <placeName ref="#plcN_bohming" cert="medium">Böhming</placeName>).<lb/> <placeName ref="#plcN_butzbach" cert="medium">Butzbach</placeName> 20, 106, 352.<lb/> <placeName ref="#plcN_cannstatt" cert="medium">Cannstatt</placeName> 418, 875<lb/> <placeName ref="#plcN_dalkingen" cert="medium">Dalkingen</placeName> 613.<lb/> <placeName ref="#plcN_dambach" cert="medium">Dambach</placeName> 47, 58, 120, 255, 287.<lb/> Elmisee 504.<lb/> <placeName ref="#plcN_echzell" cert="medium">Echzell</placeName> 607.<lb/> <placeName ref="#plcN_eisenbach" cert="medium">Eisenbach</placeName> 866.<lb/> <placeName ref="#plcN_ellingen" cert="medium">Ellingen</placeName> 402.<lb/> <placeName ref="#plcN_eulbach" cert="medium">Eulbach</placeName> 498<lb/> <placeName ref="#plcN_faimingen" cert="medium">Faimingen</placeName> 918.<lb/> <placeName ref="#plcN_feldberg" cert="medium">Feldberg</placeName> 1, 3, 327, 924.<lb/> <placeName ref="#plcN_fiegenstall" cert="medium">Fiegenstall</placeName> 405.<lb/> <placeName ref="#plcN_frankfurt" cert="medium">Frankfurt</placeName> a. M. 161, 269, 377, 492, 526, 601.<lb/> Frey müh le 950.<lb/> <placeName ref="#plcN_friedberg" cert="medium">Friedberg</placeName> 355.<lb/> <placeName ref="#plcN_geimersheim" cert="low">Geimersheim</placeName> 946.<lb/> <placeName ref="#plcN_gerichtstetten" cert="low">Gerichtsstetten</placeName> 588.<lb/> <placeName ref="#plcN_gleichen" cert="medium">Gleichen</placeName> 359, 673.<lb/> <placeName ref="#plcN_gmund" cert="medium">Gmünd</placeName> 43, 84, 180, 281, 300, 516.<lb/> <placeName ref="#plcN_gnotzheim" cert="medium">Gnotzheim</placeName> 60.<lb/> Grauer Berg 1, 20, 80, 193, 323, 429, 921.<lb/> <placeName ref="#plcN_greinberg" cert="medium">Greinberg</placeName> 336.<lb/> <placeName ref="#plcN_gross_eicholzheim" cert="low">Gross-Eicholzheim</placeName> 775, 851.<lb/> <placeName ref="#plcN_gross_gerau" cert="medium">Gross-Gerau</placeName> 848.<lb/> <placeName ref="#plcN_grosskrotzenburg" cert="medium">Grosskrotzenburg</placeName> 131, 165, 168, 241, 437.<lb/> <placeName ref="#plcN_gruningen" cert="medium">Grüningen</placeName> 352, 765.<lb/> <placeName ref="#plcN_gundelshalm" cert="medium">Gundelshalm</placeName> 399, 559.</p>
<pb n="965" facs="#f_965" xml:id="pb_965_a" type="head"/>
<cb n="a" facs="#z_965_a"/>
<p><placeName ref="#plcN_gunzenhausen" cert="medium">Gunzenhausen</placeName> 60, 122, 399, 557, 702.<lb/> <placeName ref="#plcN_haghof" cert="medium">Haghof</placeName> 504.<lb/> <placeName ref="#plcN_hahlheim" cert="low">Hahlheim</placeName> 387.<lb/> <placeName ref="#plcN_hainhaus" cert="medium">Hainhaus</placeName> 447.<lb/> <placeName ref="#plcN_hammerschmiede" cert="medium">Hammerschmiede</placeName> 58, 255, 287, 596.<lb/> <placeName ref="#plcN_haselburg" cert="medium">Haselburg</placeName> 145.<lb/> Hausen 624.<lb/> <placeName ref="#plcN_heddernheim" cert="medium">Heddernheim</placeName> 269, 866, 780.<lb/> <placeName ref="#plcN_heddesdorf" cert="medium">Heddesdorf</placeName> 834.<lb/> <placeName ref="#plcN_heftrich" cert="medium">Heftrich</placeName> 193, 323, 329.<lb/> <placeName ref="#plcN_heidekringen" cert="low">Heidekringen</placeName> 809.<lb/> <placeName ref="#plcN_heidenheim" cert="medium">Heidenheim</placeName> a. d. Brenz 593.<lb/> <placeName ref="#plcN_heidenstock" cert="medium">Heidenstock</placeName> 1.<lb/> <placeName ref="#plcN_heimbach" cert="medium">Heimbach</placeName>-Weiss 231.<lb/> <placeName ref="#plcN_heldenbergen" cert="medium">Heldenbergen</placeName> 581, 793, 813, 864.<lb/> <placeName ref="#pl_kastell_hesselbach" cert="high">Hesselbach</placeName> 443, 444.<lb/> Hessen 20, 106, 617, 698, 738.<lb/> „ vgl. <placeName ref="#plcN_oberhessen" cert="medium">Oberhessen</placeName>.<lb/> <placeName ref="#plcN_hienheim" cert="medium">Hienheim</placeName> 189.<lb/> <placeName ref="dare:19224" cert="low">Hillscheid</placeName> 315, 319.<lb/> <placeName ref="#plcN_hochweisel" cert="low">Hochweisel</placeName> 352.<lb/> Höchst 581.<lb/> <placeName ref="#plcN_hohr" cert="medium">Höhr</placeName> 313.<lb/> <placeName ref="#plcN_honehaus" cert="medium">Hönehaus</placeName> 33.<lb/> <placeName ref="#plcN_hofheim" cert="medium">Hofheim</placeName> 344, 539, 581.<lb/> <placeName ref="dare:17775" cert="low">Holzhausen</placeName> a. d. Haide 580, 688, 713, 841.<lb/> <placeName ref="#plcN_homburg" cert="medium">Homburg</placeName> 65.<lb/> <placeName ref="#plcN_hunneburg" cert="low">Hunneburg</placeName> 106.<lb/> <placeName ref="dare:2172" cert="low">Hunzel</placeName> 537, 713.<lb/> <placeName ref="#plcN_irnsing" cert="medium">Irnsing</placeName> 423, 451, 519, 939.<lb/> <placeName ref="#plcN_kaisergrube" cert="low">Kaisergrube</placeName> 21.<lb/> <placeName ref="#plcN_kaldorf" cert="medium">Kaldorf</placeName> 402.<lb/> <placeName ref="#plcN_kapersburg" cert="medium">Kapersburg</placeName> 617, 758, 928.<lb/> <placeName ref="#plcN_kemel" cert="medium">Kemel</placeName> 429, 580, 846, 857.<lb/> <placeName ref="#plcN_kesselstadt" cert="medium">Kesselstadt</placeName> 815.<lb/> <placeName ref="#plcN_kilianstetten" cert="low">Kilianstetten</placeName> 601<lb/> <placeName ref="#plcN_kipfenberg" cert="medium">Kipfenberg</placeName> 372, 675, 707, 710.<lb/> Kirnachübergang 251.<lb/> <placeName ref="#plcN_klosterthron" cert="low">Klosterthron</placeName> 764.<lb/> <placeName ref="#plcN_kreutweiher" cert="medium">Kreutweiher</placeName> 255, 596.<lb/> <placeName ref="#plcN_langendiebach" cert="medium">Langendiebach</placeName> 393.<lb/> <placeName ref="#plcN_langenhain" cert="medium">Langenhain</placeName> 21, 23.<lb/> <placeName ref="#plcN_langenschwalbach" cert="medium">Langenschwalbach</placeName> 313.<lb/> <placeName ref="#plcN_cleeberger_weg" cert="low">Leihgesterner Weg</placeName> 765.<lb/> <placeName ref="#plcN_lochmuhle" cert="medium">Lochmühle</placeName> 324.<lb/> <placeName ref="#plcN_lorch" cert="medium">Lorch</placeName> 118, 281.<lb/> <placeName ref="#plcN_mainhardt" cert="medium">Mainhardt</placeName> 116.<lb/> <placeName ref="#plcN_mainz" cert="medium">Mainz</placeName> 13.<lb/> <placeName ref="dare:19265" cert="low">Maisel</placeName> 328.<lb/> <placeName ref="#plcN_marienfels" cert="medium">Marienfels</placeName> 557, 684.<lb/> <placeName ref="#plcN_marienhof" cert="medium">Marienhof</placeName> 409.<lb/> <placeName ref="#plcN_markobel" cert="medium">Marköbel</placeName> 24, 129, 244.</p>
<pb n="966" facs="#f_965" xml:id="pb_965_b" type="inferred"/>
<cb n="b" facs="#z_965_b"/>
<p><placeName ref="#plcN_miltenberg" cert="medium">Miltenberg</placeName> 111, 137, 145, 172, 289, 334, 336, 382.<lb/> <placeName ref="#plcN_mittelfranken" cert="medium">Mittelfranken</placeName> 402, 798.<lb/> <placeName ref="#plcN_monchsroth" cert="medium">Mönchsroth</placeName> 47, 302, 305/306, 555/556.<lb/> <placeName ref="#plcN_mummlinglinie" cert="low">Mümmlinglinie</placeName> 159, 341, 396.<lb/> <placeName ref="#plcN_murrhardt" cert="medium">Murrhardt</placeName> 117, 673.<lb/> <placeName ref="dare:19261" cert="low">Nassau</placeName> 713.<lb/> <placeName ref="#plcN_nassenfels" cert="medium">Nassenfels</placeName> 943.<lb/> <placeName ref="#plcN_neckarburken" cert="medium">Neckarburken</placeName> 66, 68, 341.<lb/> <placeName ref="#plcN_neusass" cert="medium">Neusass</placeName> 145, 172.<lb/> <placeName ref="#pl_kastell_niederbieber" cert="high">Niederbieber</placeName> 745, 777, 825, 889.<lb/> <placeName ref="#plcN_oberbieber" cert="medium">Oberbieber</placeName> 229.<lb/> <placeName ref="#plcN_obereschbach" cert="medium">Obereschbach</placeName> 1.<lb/> <placeName ref="#plcN_oberflorstadt" cert="low">Oberflorstadt</placeName> 238, 815.<lb/> <placeName ref="#plcN_oberhessen" cert="medium">Oberhessen</placeName> 257, 700.<lb/> <placeName ref="#plcN_oberscheidenthal" cert="low">Oberscheidenthal</placeName> 501.<lb/> <placeName ref="#plcN_ockstadt" cert="medium">Ockstadt</placeName> 20.<lb/> <placeName ref="#plcN_odenwaldlinie" cert="low">Odenwaldlinie</placeName> 442, 443, 444, 464, 497, 527, 698, 738.<lb/> <placeName ref="#plcN_oehringen" cert="medium">Oehringen</placeName> 75, 116, 277, 364, 503.<lb/> <placeName ref="#plcN_okarben" cert="medium">Okarben</placeName> 377, 412, 489, 492.<lb/> <placeName ref="#plcN_rendelstein" cert="low">Orendelstein</placeName> s. <placeName ref="#plcN_rendelstein" cert="low">Rendelstein</placeName>.<lb/> <placeName ref="#pl_kastell_osterburken" cert="high">Osterburken</placeName> 40, 113, 250, 534, 667.<lb/> <placeName ref="#plcN_petersbuch" cert="medium">Petersbuch</placeName> 372, 675, 707.<lb/> <placeName ref="#plcN_petterweil" cert="medium">Petterweil</placeName> 492.<lb/> Pfahldoebel 359.<lb/> <placeName ref="#plcN_pforring" cert="medium">Pförring</placeName> 185, 454.<lb/> <placeName ref="#plcN_pforzheim" cert="medium">Pforzheim</placeName> 418.<lb/> <placeName ref="#plcN_pfunz" cert="medium">Pfünz</placeName> 62, 95, 933.<lb/> Pohl 738.<lb/> <placeName ref="#plcN_preussenschanze" cert="medium">Preussenschanze</placeName> 65.<lb/> <placeName ref="#plcN_reichartshausen" cert="medium">Reichartshausen</placeName> 145, 172.<lb/> <placeName ref="#plcN_rendelstein" cert="low">Rendelstein</placeName> 364.<lb/> <placeName ref="#plcN_rezatthal" cert="low">Rezatthal</placeName> 802.<lb/> Rheinprovinz 569.<lb/> <placeName ref="#plcN_rinschheim" cert="medium">Rinschheim</placeName> 254, 396, 611.<lb/> <placeName ref="#plcN_robern" cert="medium">Robern</placeName> 159.<lb/> <placeName ref="dare:38639" cert="low">Rötelsee</placeName> 509.<lb/> Roethenbachthal 43.<lb/> <placeName ref="#plcN_rottenburg" cert="low">Rottenburg</placeName> 510.<lb/> <placeName ref="#plcN_rottweil" cert="medium">Rottweil</placeName> 513.<lb/> <placeName ref="#plcN_ruckingen" cert="medium">Rückingen</placeName> 165, 241, 244.<lb/> <placeName ref="#plcN_ruffenhofen" cert="medium">Ruffenhofen</placeName> 56, 94.<lb/> <placeName ref="#pl_kastell_saalburg" cert="high">Saalburg</placeName> 208, 213/214, 433.<lb/> <placeName ref="#plcN_sattelbach" cert="medium">Sattelbach</placeName> 851.<lb/> <placeName ref="#plcN_sayn" cert="medium">Sayn</placeName> 229.<lb/> <placeName ref="#plcN_schierenhof" cert="low">Schierenhof</placeName> 180.<lb/> <placeName ref="#plcN_schiessthal" cert="low">Schiessthal</placeName> 84, 516.<lb/> <placeName ref="#plcN_schwabsberg" cert="medium">Schwabsberg</placeName> 281, 300.<lb/> <placeName ref="#plcN_seitzenbuche" cert="low">Seitzenbuche</placeName> 552.<lb/> <placeName ref="#plcN_sindringen" cert="medium">Sindringen</placeName> 360.<lb/> Steinernes Haus 738.</p>
<pb n="967" facs="#f_967" xml:id="pb_967_a" type="head"/>
<cb n="a" facs="#z_967_a"/>
<p><placeName ref="#plcN_stockstadt" cert="medium">Stockstadt</placeName> 457.<lb/> <placeName ref="#plcN_rottenburg_am_neckar" cert="low">Sulz a. N.</placeName> 535.<lb/> Sulzachthal 182.<lb/> <placeName ref="#plcN_hofheim_a_taunus" cert="low">Taunus</placeName> 1, 97, 193, 352, 429, 758.<lb/> <placeName ref="#plcN_theilenhofen" cert="medium">Theilenhofen</placeName> 421.<lb/> <placeName ref="#plcN_tolnaishof" cert="medium">Tolnaishof</placeName> 277, 360. 611.<lb/> <placeName ref="#pl_kastell_trennfurt" cert="high">Trennfurt</placeName> 869<lb/> <placeName ref="dare:19230" cert="low">Trienz</placeName> 772.<lb/> <placeName ref="#plcN_unterbobingen" cert="medium">Unterböbingen</placeName> 87, 93.<lb/> <placeName ref="#plcN_vallendar" cert="medium">Vallendar</placeName> 569.<lb/> <placeName ref="#plcN_walheim" cert="medium">Walheim</placeName> 369.<lb/> <placeName ref="#plcN_walldurn" cert="medium">Walldürn</placeName> 33, 649, 658, 660.<lb/> <placeName ref="#plcN_wassertrudingen" cert="medium">Wassertrüdingen</placeName> 56, 58.<lb/> <placeName ref="#plcN_weiltingen" cert="medium">Weiltingen</placeName> 56, 555/556.<lb/> <placeName ref="#plcN_weissenburg" cert="medium">Weissenburg</placeName> a. S. 613.</p><p> III. Inschriften</p><p> <placeName ref="#plcN_adolfseck" cert="medium">Adolfseck</placeName> Formerst. 923.<lb/> Alteburg bei Kloster <placeName ref="#plcN_arnsburg" cert="medium">Arnsburg</placeName> Ziegelst. 269.<lb/> Alteburg bei <placeName ref="#plcN_heftrich" cert="medium">Heftrich</placeName> 332, Töpferst. 331,<lb/> 332, Ziegelst. 331.<lb/> <placeName ref="#plcN_bendorf" cert="medium">Bendorf</placeName> Ziegelst. 573, 576, 577.<lb/> <placeName ref="#plcN_bohming" cert="medium">Böhming</placeName> Bauinschrift 883.<lb/> <placeName ref="#plcN_bulau" cert="medium">Bulau</placeName> Töpferst. 848.<lb/> <placeName ref="#plcN_butzbach" cert="medium">Butzbach</placeName> Töpferst. 353, Ziegelst. 111.<lb/> <placeName ref="#plcN_echzell" cert="medium">Echzell</placeName> 609, Töpferst. 608<lb/> <placeName ref="#plcN_eisenbach" cert="medium">Eisenbach</placeName> 868.<lb/> <placeName ref="#plcN_faimingen" cert="medium">Faimingen</placeName> Töpferst. 920.<lb/> <placeName ref="#plcN_feldberg" cert="medium">Feldberg</placeName> 5, 12, 327, Töpferst. 8, 13, 328,<lb/> 927, Ziegelst. 5.<lb/> <placeName ref="#plcN_friedberg" cert="medium">Friedberg</placeName> Ziegelst. 357.<lb/> Hambacher Markwald Töpferst. 636.<lb/> <placeName ref="#plcN_gross_gerau" cert="medium">Gross-Gerau</placeName> Ziegelst. 849.<lb/> <placeName ref="#plcN_grosskrotzenburg" cert="medium">Grosskrotzenburg</placeName> 133, 135, 439,<lb/> Bronzetäfelchen 440, 441, Mühlstein 169,<lb/> Ziegelst. 166, 169.<lb/> <placeName ref="#plcN_hammerschmiede" cert="medium">Hammerschmiede</placeName> 288.<lb/> <placeName ref="#plcN_haselburg" cert="medium">Haselburg</placeName> Fabrikst. 156.<lb/> <placeName ref="#plcN_heddesdorf" cert="medium">Heddesdorf</placeName> 840, Ziegelst. 840.<lb/> <placeName ref="#plcN_heidekringen" cert="low">Heidekringen</placeName> Töpferst. 813, Ziegelst. 812.<lb/> <placeName ref="#plcN_heldenbergen" cert="medium">Heldenbergen</placeName> Ziegelst. 814.<lb/> <placeName ref="#pl_kastell_hesselbach" cert="high">Hesselbach</placeName> 443.<lb/> <placeName ref="#plcN_hohr" cert="medium">Höhr</placeName> (a. <placeName ref="#plcN_ferbach" cert="medium">Ferbach</placeName>) Einritzung u. Ziegelst. 317.<lb/> <placeName ref="#plcN_hofheim" cert="medium">Hofheim</placeName> Ziegelst. 350.<lb/> <placeName ref="dare:17775" cert="low">Holzhausen</placeName> a. d. Haide 691/692, 694, 695,<lb/> Ziegelst. 697.<lb/> <placeName ref="#plcN_kapersburg" cert="medium">Kapersburg</placeName> 762, 763, 931, Töpferst. 760,<lb/> 764, Ziegelst. 764.<lb/> <placeName ref="#plcN_kemel" cert="medium">Kemel</placeName> Graffito und Ziegelst. 863.<lb/> <placeName ref="#plcN_langendiebach" cert="medium">Langendiebach</placeName> Ziegelst. 394.<lb/> <placeName ref="#plcN_langenhain" cert="medium">Langenhain</placeName> 22, Bronzeplättchen 23,<lb/> Ziegelst. 23.</p>
<pb n="968" facs="#f_967" xml:id="pb_967_b" type="inferred"/>
<cb n="b" facs="#z_967_b"/>
<p><placeName ref="#plcN_weitersburg" cert="medium">Weitersburg</placeName> 569.<lb/> <placeName ref="#pl_kastell_welzheim" cert="high">Welzheim</placeName> 366.<lb/> <placeName ref="#plcN_wenschdorf" cert="medium">Wenschdorf</placeName> 334, 358.<lb/> <placeName ref="#plcN_wetterau" cert="low">Wetterau</placeName> 161.<lb/> <placeName ref="#plcN_wiesbaden" cert="medium">Wiesbaden</placeName> 521.<lb/> <placeName ref="#plcN_willburgstetten" cert="low">Willburgstetten</placeName> 48, 555/556.<lb/> <placeName ref="#plcN_wimpfen" cert="medium">Wimpfen</placeName> 773, 851.<lb/> <placeName ref="#plcN_wolfersheim" cert="medium">Wölfersheim</placeName> 767.<lb/> <placeName ref="#plcN_wornitzthal" cert="low">Wörnitzthal</placeName> 483, 802.<lb/> <placeName ref="#plcN_worth" cert="medium">Wörth</placeName> 111, 137.<lb/> <placeName ref="#plcN_wurttemberg" cert="medium">Württemberg</placeName>, obergermanischer Limes 359<lb/> 503, 669, 673, 740, 823, 899, 954.<lb/> „ rätischer Limes 592, 612.<lb/> <placeName ref="#plcN_wurzberg" cert="medium">Würzberg</placeName> 447, 497.<lb/> <placeName ref="#pl_kastell_zugmantel" cert="high">Zugmantel</placeName> 429.</p><p> tenverzeichnis.</p><p> <placeName ref="#plcN_lorch" cert="medium">Lorch</placeName> Ziegelst. 824.<lb/> <placeName ref="#plcN_mainz" cert="medium">Mainz</placeName> 14.<lb/> <placeName ref="dare:19265" cert="low">Maisel</placeName> Ziegelst. 328, 329.<lb/> <placeName ref="#plcN_marienfels" cert="medium">Marienfels</placeName> 688, Ziegelst. 686, 688.<lb/> <placeName ref="#plcN_markobel" cert="medium">Marköbel</placeName> 131.<lb/> <placeName ref="#plcN_miltenberg" cert="medium">Miltenberg</placeName> <placeName ref="#plcN_toutonenstein" cert="low">Toutonenstein</placeName> 340.<lb/> <placeName ref="#plcN_neckarburken" cert="medium">Neckarburken</placeName> 68, Militärdiplom 68,<lb/> Ziegelst. 68.<lb/> <placeName ref="#pl_kastell_niederbieber" cert="high">Niederbieber</placeName> 827, Einritzungen 779, 896,<lb/> Töpferst. 777, 834, 899, Ziegelst. 757,<lb/> 828, 831, 899.<lb/> <placeName ref="#plcN_obereschbach" cert="medium">Obereschbach</placeName> (<placeName ref="#plcN_heidenstock" cert="medium">Heidenstock</placeName>) Töpferst. 3.<lb/> <placeName ref="#plcN_oberflorstadt" cert="low">Oberflorstadt</placeName> Fabrikst. und Ziegelst. 241.<lb/> <placeName ref="#plcN_oehringen" cert="medium">Oehringen</placeName> 82.<lb/> <placeName ref="#plcN_okarben" cert="medium">Okarben</placeName> Ziegelst. 415, 491.<lb/> <placeName ref="#pl_kastell_osterburken" cert="high">Osterburken</placeName> 42, Bauinschriften 667,<lb/> Legionsbaustein 42.<lb/> <placeName ref="#plcN_pforring" cert="medium">Pförring</placeName> Armreif 189.<lb/> <placeName ref="#plcN_rinschheim" cert="medium">Rinschheim</placeName> Töpferst. etc. 396.<lb/> <placeName ref="#plcN_rottweil" cert="medium">Rottweil</placeName> Oculistenst. und Ziegelst. 515.<lb/> <placeName ref="#plcN_schierenhof" cert="low">Schierenhof</placeName> Ziegelst. 182.<lb/> <placeName ref="#plcN_schlossau" cert="medium">Schlossau</placeName> Bauinschrift 550.<lb/> <placeName ref="#plcN_rottenburg_am_neckar" cert="low">Sulz a. N.</placeName> Töpferst. 536.<lb/> <placeName ref="#pl_kastell_trennfurt" cert="high">Trennfurt</placeName> 870.<lb/> <placeName ref="dare:19230" cert="low">Trienz</placeName>, Thorinschrift 773.<lb/> <placeName ref="#plcN_unterbobingen" cert="medium">Unterböbingen</placeName> 93, Militärdiplom 93.<lb/> <placeName ref="#plcN_walheim" cert="medium">Walheim</placeName> Ziegelst. 370.<lb/> <placeName ref="#plcN_walldurn" cert="medium">Walldürn</placeName> Soldateninschrift 659, Töpferst.<lb/> 658.<lb/> <placeName ref="#plcN_weissenburg" cert="medium">Weissenburg</placeName> a. S. 616, Militärdiplom 616,<lb/> Ziegelst. 616.<lb/> <placeName ref="#pl_kastell_welzheim" cert="high">Welzheim</placeName> 368, Ziegelst. 368, 824.<lb/> <placeName ref="#plcN_wimpfen" cert="medium">Wimpfen</placeName> Ziegelst. 854.<lb/> <placeName ref="#pl_kastell_zugmantel" cert="high">Zugmantel</placeName> Bauinschrift 432, Ziegelst. etc.<lb/> 436.</p>
</div></body></text>
</TEI>
